{
  "MIR-2024-v01-t01-Q026": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q026",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con el metabolismo del hierro y su control mediado por hepcidina, es cierto que:",
    "options": {
      "A": "La ca\u00edda en la presi\u00f3n parcial de ox\u00edgeno promueve la activaci\u00f3n del factor inducible por hipoxia (HIF), que aumenta la expresi\u00f3n de hepcidina.",
      "B": "El aumento de hierro s\u00e9rico o la inflamaci\u00f3n estimulan la s\u00edntesis de hepcidina en el h\u00edgado, que regula negativamente la funci\u00f3n de la ferroportina.",
      "C": "La hepcidina disminuye la absorci\u00f3n intestinal de hierro a trav\u00e9s de la inactivaci\u00f3n del transportador de metales bivalentes 1 (DMT1).",
      "D": "En la hemocromatosis hereditaria de tipo 1, las mutaciones en la prote\u00edna de la hemocromatosis humana (HFE) causan un aumento de la producci\u00f3n de hepcidina."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q027": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q027",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes alteraciones bioqu\u00edmicas se observa en el reordenamiento metab\u00f3lico de la diabetes mellitus?:",
    "options": {
      "A": "La disminuci\u00f3n de la traslocaci\u00f3n de los transportadores de glucosa GLUT2 y GLUT4 desde las ves\u00edculas de almacenamiento intracelular a la membrana plasm\u00e1tica.",
      "B": "El aumento de la producci\u00f3n de urea por una mayor degradaci\u00f3n nucleot\u00eddica.",
      "C": "El incremento de la s\u00edntesis hep\u00e1tica de triglic\u00e9ridos.",
      "D": "El aumento de la s\u00edntesis hep\u00e1tica de glicerol como sustrato gluconeog\u00e9nico."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q028": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q028",
    "question_text": "Una persona sana sufre una deshidrataci\u00f3n tras realizar ejercicio f\u00edsico intenso a altas temperaturas sin ingerir l\u00edquidos. Respecto a la activaci\u00f3n del sistema renina-angiotensinaaldosterona en esas condiciones, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Los cambios de presi\u00f3n arterial se acompa\u00f1an de cambios proporcionales en la filtraci\u00f3n glomerular.",
      "B": "Se produce vasoconstricci\u00f3n de las arteriolas eferentes.",
      "C": "Aumenta  la  actividad  de  los  n\u00facleos hipotal\u00e1micos supra\u00f3ptico y paraventricular.",
      "D": "Aumenta la secreci\u00f3n renal de potasio."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q029": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q029",
    "question_text": "De las siguientes afirmaciones relacionadas con las estructuras anat\u00f3micas que forman el manguito de los rotadores, se\u00f1ale la correcta:",
    "options": {
      "A": "Los m\u00fasculos que forman el manguito de los rotadores son el subescapular, el supraespinoso, el infraespinoso y el redondo mayor.",
      "B": "Los tendones de los m\u00fasculos del manguito refuerzan la c\u00e1psula fibrosa de la articulaci\u00f3n esc\u00e1pulo-humeral.",
      "C": "El m\u00fasculo infraespinoso rota el brazo en direcci\u00f3n interna.",
      "D": "El m\u00fasculo supraespinoso ayuda a la aducci\u00f3n (aproximaci\u00f3n) del brazo."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q030": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q030",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes caracter\u00edsticas de la anatom\u00eda del es\u00f3fago es la que facilita la realizaci\u00f3n de la ecocardiograf\u00eda transesof\u00e1gica?:",
    "options": {
      "A": "El cayado a\u00f3rtico contacta con el es\u00f3fago a la altura de la 4\u00aa v\u00e9rtebra dorsal y lo proyecta hacia delante.",
      "B": "El segmento tor\u00e1cico del es\u00f3fago discurre por la cara posterior de aur\u00edcula y ventr\u00edculo derechos.",
      "C": "El es\u00f3fago recorre la cara posterior de la aur\u00edcula izquierda.",
      "D": "La existencia de un segmento del es\u00f3fago m\u00e1s dilatado entre la estrechez a\u00f3rtica y la estrechez diafragm\u00e1tica."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q031": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q031",
    "question_text": "Una persona joven y sana se encuentra en posici\u00f3n anat\u00f3mica erguida. En relaci\u00f3n con el flujo sangu\u00edneo a trav\u00e9s de los pulmones y su distribuci\u00f3n, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "En situaci\u00f3n de reposo, el flujo en los v\u00e9rtices pulmonares es habitualmente intermitente.",
      "B": "El ejercicio aumenta el flujo sangu\u00edneo en todas las regiones pulmonares.",
      "C": "El aumento del gasto cardiaco durante el ejercicio intenso es asumido por la circulaci\u00f3n pulmonar sin grandes aumentos en la presi\u00f3n arterial pulmonar.",
      "D": "Una disminuci\u00f3n significativa de la concentraci\u00f3n de O2 en los alveolos provoca una vasodilataci\u00f3n de los vasos adyacentes."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q032": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q032",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con el potencial de acci\u00f3n cardiaco, se\u00f1ale la afirmaci\u00f3n correcta:",
    "options": {
      "A": "Las c\u00e9lulas autom\u00e1ticas tienen un potencial de acci\u00f3n lento y calciodependiente.",
      "B": "El potencial de reposo de las c\u00e9lulas autom\u00e1ticas es m\u00e1s negativo que el de las c\u00e9lulas del miocardio ventricular.",
      "C": "Las c\u00e9lulas autom\u00e1ticas tienen canales r\u00e1pidos de sodio.",
      "D": "Los canales If se sit\u00faan predominantemente en las c\u00e9lulas del miocardio ventricular."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q033": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q033",
    "question_text": "Una de las siguientes enfermedades se produce por hipermetilaci\u00f3n de una expansi\u00f3n de tripletes CGG en la regi\u00f3n promotora:",
    "options": {
      "A": "Enfermedad de Hungtinton.",
      "B": "Ataxia de Friedreich.",
      "C": "S\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e1gil.",
      "D": "Distrofia miot\u00f3nica tipo 1."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q034": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q034",
    "question_text": "Un rasgo que aparece en todas las generaciones, tanto en varones como en mujeres, pero los varones no lo transmiten a sus hijos varones, se corresponde con uno de los siguientes patrones de herencia:",
    "options": {
      "A": "Autos\u00f3mica dominante.",
      "B": "Ligada al sexo dominante.",
      "C": "Ligada al sexo recesiva.",
      "D": "Mitocondrial."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q035": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q035",
    "question_text": "Las c\u00e9lulas tumorales desarrollan diferentes mecanismos dirigidos a evitar la activaci\u00f3n de la respuesta inmunitaria antitumoral. Entre las inmunoterapias antitumorales dirigidas a contrarrestar estos mecanismos de evasi\u00f3n destaca:",
    "options": {
      "A": "La inoculaci\u00f3n intratumoral de c\u00e9lulas T reguladoras espec\u00edficas frente a ant\u00edgenos tumorales.",
      "B": "La inoculaci\u00f3n de c\u00e9lulas de la inmunidad innata con capacidad antitumoral como las c\u00e9lulas reguladoras de origen mieloide (myeloid-derived suppressor cells, MDSC).",
      "C": "El uso de citocinas como el TGF-beta o la IL-10 que frenan el crecimiento tumoral.",
      "D": "El uso de anticuerpos monoclonales inmunomoduladores frente a PD-1 o los ligandos de PD-1."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q036": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q036",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con el mecanismo inmunol\u00f3gico implicado el rechazo de \u00f3rganos s\u00f3lidos trasplantados, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "El rechazo agudo mediado por linfocitos T puede ser controlado mediante el uso de f\u00e1rmacos como la ciclosporina A o los corticoides.",
      "B": "La presencia en el receptor de anticuerpos espec\u00edficos contra el donante (DSA) previa al trasplante es una contraindicaci\u00f3n para el mismo.",
      "C": "El rechazo cr\u00f3nico o lesi\u00f3n cr\u00f3nica del injerto se asocia al da\u00f1o del endotelio mediado por anticuerpos anti-HLA.",
      "D": "El rechazo hiperagudo es mediado por linfocitos T citot\u00f3xicos contra ant\u00edgenos del donante presentes en el receptor."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q037": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q037",
    "question_text": "La vacunaci\u00f3n utilizando ARN mensajero de la prote\u00edna S (Spike) del SARS-CoV-2 va dirigida a la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n frente a la COVID-19. En relaci\u00f3n con la respuesta a esta vacuna se\u00f1ale la afirmaci\u00f3n INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "La respuesta no requiere la colaboraci\u00f3n de los linfocitos T, al ser un ant\u00edgeno timoindependiente.",
      "B": "Un elevado porcentaje de pacientes inmunodeprimidos, como aquellos con trasplante de \u00f3rganos o con inmunodeficiencia, tienen un defecto en la respuesta a esta vacuna.",
      "C": "Es una forma de inmunizaci\u00f3n activa cuyo resultado se asocia al cambio de isotipo de los anticuerpos.",
      "D": "Induce memoria inmunol\u00f3gica basada en la activaci\u00f3n de linfocitos B."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q038": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q038",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con las enfermedades asociadas al mecanismo de hipersensibilidad tipo II, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "La presencia de anticuerpos frente al receptor de las hormonas tiroideas T3 y T4 se asocia a la enfermedad de Graves.",
      "B": "La presencia de autoanticuerpos antidesmogle\u00edna se asocia al p\u00e9nfigo vulgar.",
      "C": "La miastenia gravis se asocia a la presencia de anticuerpos frente al receptor de la acetilcolina.",
      "D": "El s\u00edndrome de Goodpasture se asocia a la presencia de anticuerpos frente a la membrana basal glomerular renal y pulmonar."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q039": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q039",
    "question_text": "En el asma bronquial son numerosas las c\u00e9lulas que participan en la inflamaci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea. En relaci\u00f3n con las diferentes poblaciones linfocitarias y las citocinas que liberan \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es correcta?:",
    "options": {
      "A": "Los linfocitos B son los responsables de la coordinaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria.",
      "B": "En el asma bronquial hay un predominio de fenotipo linfocitario TH1.",
      "C": "Las citocinas IL4 e IL13 son las favorecedoras de la s\u00edntesis de IgE.",
      "D": "La poblaci\u00f3n de linfocitos T reguladores (CD4+ y CD25+) est\u00e1 aumentada."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q040": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q040",
    "question_text": "En un paciente de 16 a\u00f1os de edad que presenta desde hace varios meses, importante sequedad de la piel lesiones eccematosas en zonas de flexi\u00f3n, fundamentalmente en las fosas cubital y popl\u00edtea, de car\u00e1cter muy pruriginoso que inducen al rascado, y que cursa con exacerbaciones y remisiones, el diagn\u00f3stico cl\u00ednico m\u00e1s probable es:",
    "options": {
      "A": "Dermatitis al\u00e9rgica de contacto.",
      "B": "Dermatitis at\u00f3pica.",
      "C": "Dermatitis seborreica.",
      "D": "Dermatitis dishidr\u00f3tica."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q041": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q041",
    "question_text": "Mujer de 63 a\u00f1os en tratamiento con sulfamidas (trimetoprim-sulfametoxazol) v\u00eda oral por una infecci\u00f3n de v\u00edas urinarias bajas. Acude a urgencias por presentar lesiones cut\u00e1neas y en mucosas (oral, conjuntival y genital). Las lesiones cut\u00e1neas tienen forma de m\u00e1culas irregulares oscuras, con desprendimiento cut\u00e1neo y afectan a m\u00e1s del 30 % de la superficie corporal. Se interpreta como una posible reacci\u00f3n farmacol\u00f3gica grave. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes diagn\u00f3sticos es m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Eritema multiforme.",
      "B": "S\u00edndrome de Stevens-Johnson.",
      "C": "Necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica.",
      "D": "S\u00edndrome de hipersensibilidad inducido por f\u00e1rmacos."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q042": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q042",
    "question_text": "Un paciente acude a consulta recientemente diagnosticado de esofagitis eosinof\u00edlica y tras exponerle las opciones de tratamiento prefiere hacer tratamiento diet\u00e9tico con dieta de exclusi\u00f3n de dos alimentos. \u00bfCu\u00e1les son los alimentos que tendr\u00eda que retirar de la dieta?:",
    "options": {
      "A": "Huevo y trigo.",
      "B": "Leche de vaca y pescado.",
      "C": "Legumbres y leche de vaca.",
      "D": "Leche de vaca y trigo."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q043": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q043",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con las condiciones necesarias para la implementaci\u00f3n de un programa de cribado poblacional de c\u00e1ncer, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Debe existir una prueba adecuada para la detecci\u00f3n, independientemente de la aceptabilidad de la prueba en la poblaci\u00f3n.",
      "B": "La enfermedad que se detecta mediante el cribado debe ser relevante desde el punto de vista de salud p\u00fablica.",
      "C": "La enfermedad que se detecta mediante el cribado debe ser tratable en la etapa presintom\u00e1tica y el da\u00f1o potencial de la intervenci\u00f3n debe ser inferior al del tratamiento en la etapa sintom\u00e1tica.",
      "D": "Se debe disponer de recursos suficientes para la implementaci\u00f3n de la estrategia a medio / largo plazo."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q044": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q044",
    "question_text": "\u00bfQu\u00e9  tipo  de  estudio  epidemiol\u00f3gico  NO PERMITE calcular un riesgo relativo?:",
    "options": {
      "A": "Un ensayo cl\u00ednico aleatorizado.",
      "B": "Un estudio de cohortes retrospectivo.",
      "C": "Un estudio de cohortes prospectivo.",
      "D": "Un estudio de casos y controles."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q045": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q045",
    "question_text": "Al aumentar el tama\u00f1o muestral de un estudio transversal (o de prevalencia) aumenta:",
    "options": {
      "A": "La representatividad de la muestra.",
      "B": "La validez del estudio.",
      "C": "La reproducibilidad del estudio.",
      "D": "La precisi\u00f3n del estudio."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q046": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q046",
    "question_text": "En un estudio sobre la validez de una prueba diagn\u00f3stica, para resumir la relaci\u00f3n entre la sensibilidad y la especificidad de la prueba se puede usar:",
    "options": {
      "A": "El \u00edndice de Kappa.",
      "B": "La  curva  ROC  (receiver  operating characteristics).",
      "C": "El coeficiente de correlaci\u00f3n intraclase.",
      "D": "El gr\u00e1fico de Altman y Bland."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q047": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q047",
    "question_text": "Para establecer si la exposici\u00f3n a radiaciones ionizantes de los trabajadores de una mina influye en la aparici\u00f3n de muertes por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n se decide en el a\u00f1o 2010 realizar un estudio. Los investigadores recopilan informaci\u00f3n del registro de exposici\u00f3n a radiaciones en la empresa minera, con datos sobre las radiaciones acumuladas por cada trabajador desde el a\u00f1o 1980 al 2000, a\u00f1o en que se cierra la mina. Y tambi\u00e9n recogen informaci\u00f3n sobre las muertes por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n en esos trabajadores desde el a\u00f1o 1980 al a\u00f1o 2008, a partir de los registros de mortalidad existentes. Finalmente, comparan la mortalidad por c\u00e1ncer de pulm\u00f3n entre los trabajadores con mayor y menor exposici\u00f3n a las radiaciones ionizantes. \u00bfQu\u00e9 tipo de dise\u00f1o epidemiol\u00f3gico es \u00e9ste?:",
    "options": {
      "A": "Estudio de casos y controles retrospectivo.",
      "B": "Estudio de casos y controles prospectivo.",
      "C": "Estudio de cohortes retrospectivo.",
      "D": "Estudio de cohortes prospectivo."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q048": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q048",
    "question_text": "Un hombre de 52 a\u00f1os se est\u00e1 recuperando de una dependencia al alcohol y solicita apoyo farmacol\u00f3gico para prevenir la reca\u00edda y mantenerse abstinente. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes medicamentos est\u00e1 indicado como tratamiento complementario para mantener la abstinencia en el marco de un programa de tratamiento de pacientes desintoxicados que han sido dependientes de alcohol?:",
    "options": {
      "A": "Vareniclina.",
      "B": "Nalmefeno.",
      "C": "Acamprosato.",
      "D": "Tiamina."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q049": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q049",
    "question_text": "Un art\u00edculo describe un ensayo cl\u00ednico aleatorizado en fase IV en una muestra de adultos obtenida de 42 centros sanitarios de 16 pa\u00edses distintos que recibieron un f\u00e1rmaco en estudio y un placebo durante 12 semanas. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones describe mejor el contexto de esta investigacion atendiendo a estas caracter\u00edsticas?:",
    "options": {
      "A": "Al ser una investigaci\u00f3n aleatorizada, el n\u00famero de hombres en cada uno de los grupos experimentales (f\u00e1rmaco o placebo) debe ser el mismo que el de mujeres.",
      "B": "El f\u00e1rmaco que se investiga en este ensayo ya se encuentra aprobado para su prescripci\u00f3n en otras indicaciones o situaciones cl\u00ednicas.",
      "C": "Este ensayo cl\u00ednico trata de analizar en personas sanas y enfermas las dosis terap\u00e9uticas de un f\u00e1rmaco experimental en comparaci\u00f3n con un placebo.",
      "D": "Este tipo de ensayo se denomina metaan\u00e1lisis al incluir pacientes de distintos centros sanitarios y pa\u00edses."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q050": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q050",
    "question_text": "Un ensayo cl\u00ednico cuyo objetivo fundamental es obtener datos preliminares de eficacia terap\u00e9utica y establecer la relaci\u00f3n entre las dosis y la eficacia para determinar un intervalo de dosis adecuadas, es un:",
    "options": {
      "A": "Estudio precl\u00ednico.",
      "B": "Ensayo cl\u00ednico fase I.",
      "C": "Ensayo cl\u00ednico fase II.",
      "D": "Ensayo cl\u00ednico fase III."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q051": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q051",
    "question_text": "Para la detecci\u00f3n de reacciones adversas a medicamentos poco frecuentes (<1/10.000) el m\u00e9todo de f\u00e1rmacovigilancia m\u00e1s adecuado es:",
    "options": {
      "A": "Notificaciones espont\u00e1neas.",
      "B": "Monitorizaci\u00f3n intensiva hospitalaria.",
      "C": "Estudios de cohorte.",
      "D": "Metaan\u00e1lisis."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q052": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q052",
    "question_text": "Uno de los siguientes f\u00e1rmacos, adem\u00e1s de su efecto analg\u00e9sico, posee un efecto relajante de fibra muscular lisa:",
    "options": {
      "A": "Diclofenaco.",
      "B": "Paracetamol.",
      "C": "Ketorolaco.",
      "D": "Metamizol."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q053": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q053",
    "question_text": "La hipertermia maligna NO se relaciona con:",
    "options": {
      "A": "Succinilcolina.",
      "B": "Desflurano.",
      "C": "Propofol.",
      "D": "Sevoflurano."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q054": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q054",
    "question_text": "Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n del estado f\u00edsico preoperatorio del paciente establecida por la ASA (Sociedad Americana de Anestesiolog\u00eda), un paciente con hipertensi\u00f3n arterial mal controlada corresponder\u00eda a un grado:",
    "options": {
      "A": "IV",
      "B": "III",
      "C": "II",
      "D": "I"
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q055": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q055",
    "question_text": "El carcinoma adenoide qu\u00edstico:",
    "options": {
      "A": "Es el tumor maligno m\u00e1s frecuente de las gl\u00e1ndulas salivares.",
      "B": "Nunca afecta las gl\u00e1ndulas salivares menores a nivel del paladar.",
      "C": "Puede asociarse con par\u00e1lisis facial debido a su neurotropismo.",
      "D": "Se debe tratar con radioterapia como primera opci\u00f3n terap\u00e9utica."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q056": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q056",
    "question_text": "Respecto al c\u00e1ncer de lengua:",
    "options": {
      "A": "El tipo histol\u00f3gico m\u00e1s frecuente es el carcinoma basocelular y su tratamiento primario es habitualmente radioter\u00e1pico.",
      "B": "Se relaciona con factores etiopatog\u00e9nicos como la irradiaci\u00f3n solar y el virus del papiloma humano.",
      "C": "Rara vez provoca met\u00e1stasis por v\u00eda linf\u00e1tica.",
      "D": "El tipo histol\u00f3gico m\u00e1s frecuente es el carcinoma epidermoide y su tratamiento quir\u00fargico asocia habitualmente disecci\u00f3n ganglionar cervical."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q057": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q057",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes colgajos NO PODR\u00cdA ser utilizado para realizar la reconstrucci\u00f3n de un defecto en la regi\u00f3n cervical posterior?:",
    "options": {
      "A": "Colgajo anterolateral fasciocut\u00e1neo de muslo, pediculado.",
      "B": "Colgajo libre de m\u00fasculo dorsal ancho con isla cut\u00e1nea.",
      "C": "Colgajo  pediculado  de  trapecio",
      "D": "Colgajo libre SCIP (derivado del sistema circunflejo il\u00edaco superficial)."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q058": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q058",
    "question_text": "Hombre de 45 a\u00f1os con antecedentes de queratitis herp\u00e9tica de repetici\u00f3n en ojo izquierdo (OI). Consulta por dolor, hiperemia y visi\u00f3n borrosa en OI de un d\u00eda de evoluci\u00f3n. A la exploraci\u00f3n presenta una agudeza visual con su correcci\u00f3n de 1,0 en OD y 0,6 en OI, la presi\u00f3n intraocular es de",
    "options": {
      "A": "Uve\u00edtis hipertensiva.",
      "B": "Glaucoma maligno.",
      "C": "Glaucoma neovascular.",
      "D": "Queratitis epitelial herp\u00e9tica."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q059": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q059",
    "question_text": "Mujer de 57 a\u00f1os que consulta para una revisi\u00f3n rutinaria. En la exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica presenta una agudeza visual (AV) sin correcci\u00f3n de 1,0 en OD y 0,5 en OI, la AV con agujero estenopeico es de 1,0 en ambos ojos y la presi\u00f3n intraocular es de 16 mmHg en ambos ojos. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes ser\u00eda la actitud a seguir m\u00e1s correcta?:",
    "options": {
      "A": "Realizar un estudio refractivo para valorar un defecto de refracci\u00f3n.",
      "B": "Realizar un campo visual para descartar un d\u00e9ficit visual perif\u00e9rico en OI.",
      "C": "Realizar un estudio de fondo de ojo para valorar una patolog\u00eda macular en el OI.",
      "D": "Hacer un seguimiento en un a\u00f1o para valorar la evoluci\u00f3n de la AV."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q060": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q060",
    "question_text": "El defecto campim\u00e9trico asociado a una lesi\u00f3n en la cintilla \u00f3ptica derecha es:",
    "options": {
      "A": "Hemianopsia hom\u00f3nima izquierda.",
      "B": "Hemianopsia heter\u00f3nima bitemporal.",
      "C": "Cuadrantanopsia hom\u00f3nima izquierda.",
      "D": "Cuadrantanopsia hom\u00f3nima derecha."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q061": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q061",
    "question_text": "Hombre de 40 a\u00f1os que presenta un cuadro vertiginoso de varias horas de evoluci\u00f3n. No presenta hipoacusia, ac\u00fafenos ni sensaci\u00f3n de taponamiento \u00f3tico. En la exploraci\u00f3n se observa un nistagmo espont\u00e1neo. \u00bfQu\u00e9 caracter\u00edsticas del nistagmo orientar\u00e1n hacia un v\u00e9rtigo perif\u00e9rico?:",
    "options": {
      "A": "Nistagmo horizontal, unidireccional, que aumenta de intensidad cuando se dirige al lado de la fase r\u00e1pida.",
      "B": "Nistagmo vertical, unidireccional, que no se suprime con la fijaci\u00f3n de la mirada.",
      "C": "Nistagmo horizontal, con componente rotatorio, que cambia de direcci\u00f3n cuando se dirige al lado de la fase lenta.",
      "D": "Nistamo horizontal, con componente rotatorio que no se suprime con la fijaci\u00f3n de la mirada."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q062": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q062",
    "question_text": "Las siguientes enfermedades sist\u00e9micas pueden cursar con s\u00edntomas otorrinolaringol\u00f3gicos. Se\u00f1ale aquella que puede afectar con mayor frecuencia (aproximadamente 70-80 % de los casos) a la cavidad nasal, la cavidad bucal y la orofaringe, y que en la mitad de los casos puede existir tambi\u00e9n afectaci\u00f3n lar\u00edngea:",
    "options": {
      "A": "Penfigoide.",
      "B": "Policondritis recidivante.",
      "C": "Sarcoidosis.",
      "D": "P\u00e9nfigo."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q063": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q063",
    "question_text": "Hombre de 48 a\u00f1os, profesor universitario, que refiere sufrir problemas con la voz desde hace varios a\u00f1os, que han empeorado progresivamente y que consisten en voz \u00e1spera y forzada, con posibles cambios de tono, cansancio y fatiga al hablar. En la exploraci\u00f3n fibrovideoendosc\u00f3pica faringolar\u00edngea no se observan lesiones org\u00e1nicas en las cuerdas vocales, pero s\u00ed una disminuci\u00f3n del di\u00e1metro anteroposterior del vest\u00edbulo lar\u00edngeo durante la fonaci\u00f3n. El diagn\u00f3stico m\u00e1s probable del trastorno vocal que padece este paciente es:",
    "options": {
      "A": "Par\u00e1lisis abductora lar\u00edngea.",
      "B": "Disfon\u00eda espasm\u00f3dica.",
      "C": "Diston\u00eda de la musculatura extr\u00ednseca lar\u00edngea.",
      "D": "Disfon\u00eda por tensi\u00f3n muscular."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q064": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q064",
    "question_text": "\u00bfEn cu\u00e1l de las siguientes pacientes NO estar\u00eda indicada la realizaci\u00f3n de una histeroscopia diagn\u00f3stica como primera l\u00ednea de estudio?:",
    "options": {
      "A": "Mujer de 32 a\u00f1os con estudio ecogr\u00e1fico normal, episodios de dismenorrea grave y esterilidad primaria.",
      "B": "Mujer de 70 a\u00f1os con metrorragia postmenop\u00e1usica de 1 mes de evoluci\u00f3n.",
      "C": "Mujer de 45 a\u00f1os con hemorragia uterina anormal c\u00edclica de 6 meses de evoluci\u00f3n.",
      "D": "Mujer de 43 a\u00f1os con hemorragia uterina anormal ac\u00edclica y sospecha ecogr\u00e1fica de mioma tipo 2 de la FIGO."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q065": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q065",
    "question_text": "Mujer de 17 a\u00f1os que consulta porque no tiene la menstruaci\u00f3n desde hace 7 meses. No refiere antecedentes de inter\u00e9s ni otra sintomatolog\u00eda. No ha acudido antes porque estaba entrenando en un centro deportivo de alto rendimiento. Tuvo la menarquia a los 13 a\u00f1os, ciclos muy irregulares, sin dismenorrea y una interrupci\u00f3n legal del embarazo a los 16 a\u00f1os. La anal\u00edtica muestra hemograma normal, FSH <0,1 U/L, LH <0,1 U/L, estradiol <5,0 pg/mL, TSH 1,56 mU/L. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable y la actitud a seguir?:",
    "options": {
      "A": "Fallo ov\u00e1rico prematuro, por lo que le pauta terapia hormonal sustitutiva y control en 3 meses.",
      "B": "S\u00edndrome de Asherman, por lo que indica una histeroscopia.",
      "C": "Amenorrea central hipofisaria (s\u00edndrome de Sheehan), por lo que solicita resonancia magn\u00e9tica cerebral para confirmar el diagn\u00f3stico y pautar tratamiento sustitutivo.",
      "D": "Amenorrea central hipotal\u00e1mica funcional, por lo que solicita resonancia magn\u00e9tica para descartar otras patolog\u00edas."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q066": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q066",
    "question_text": "A una de sus pacientes, primigesta, se le ha practicado una ecograf\u00eda de rutina a las 20 semanas de gestaci\u00f3n que ha detectado un mioma en su \u00fatero que parece haber crecido bastante respecto a las previas. Est\u00e1 muy preocupada por las posibles secuelas que este tumor pueda tener en el resultado de su embarazo. Usted le informa de que todas las siguientes complicaciones pueden ocurrir en el embarazo como consecuencia de los miomas uterinos, EXCEPTO:",
    "options": {
      "A": "Necrosis y degeneraci\u00f3n de los miomas.",
      "B": "Malposici\u00f3n fetal.",
      "C": "Progresi\u00f3n a leiomiosarcoma.",
      "D": "Parto pret\u00e9rmino."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q067": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q067",
    "question_text": "Mujer de 35 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s, nuligesta, que acude a urgencias por sangrado entre reglas en cantidad moderada que afecta a su calidad de vida. Adem\u00e1s refiere que \u00faltimamente tiene reglas mucho m\u00e1s abundantes. El hemograma y la coagulaci\u00f3n son normales. En la ecograf\u00eda ginecol\u00f3gica se observa \u00fatero en ante, regular, de 58x35 mm, con endometrio en fase proliferativa, n\u00f3dulo hipoecoico en cara anterior uterina con Doppler perif\u00e9rico de alta resistencia (sin Doppler central) de 28x29 mm compatible con un leiomioma tipo 1 (clasificaci\u00f3n de la FIGO 2011), anejos normales, no l\u00edquido libre en Douglas. Se\u00f1ale la actitud m\u00e1s correcta:",
    "options": {
      "A": "Le explica los hallazgos y descarta que el leiomioma, dada la localizaci\u00f3n, sea la causa de sus sangrados.",
      "B": "Le explica que el leiomioma es probablemente la causa de los sangrados y la deriva a la consulta de histeroscopias.",
      "C": "Le explica que el leiomioma es probablemente la causa de los sangrados y la deriva a la consulta de ginecolog\u00eda para programar una miomectom\u00eda por laparoscopia.",
      "D": "Dados los hallazgos ecogr\u00e1ficos, solicita resonancia magn\u00e9tica preferente, pauta un an\u00e1logo de la GnRH y revisi\u00f3n en consulta."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q068": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q068",
    "question_text": "Gestante de 16 semanas con antecedente de parto prematuro a las 33 semanas en una gestaci\u00f3n anterior, que actualmente presenta una longitud cervical de 28 mm. \u00bfC\u00faal es la intervenci\u00f3n m\u00e1s eficaz para la prevenci\u00f3n de la recurrencia del parto prematuro?:",
    "options": {
      "A": "Reposo relativo, antibioticoterapia y nifedipino via oral.",
      "B": "Progesterona natural micronizada v\u00eda vaginal.",
      "C": "Cerclaje profil\u00e1ctico.",
      "D": "Pesario cervical."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q069": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q069",
    "question_text": "Mujer de 29 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s que acude por deseo gestacional de m\u00e1s de dos a\u00f1os. Refiere reglas regulares de 4 d\u00edas de duraci\u00f3n con dismenorrea que le impide su actividad habitual, dolor a la defecaci\u00f3n y dispareunia. \u00bfC\u00faal de las siguientes es la sospecha diagn\u00f3stica?:",
    "options": {
      "A": "Endometriosis.",
      "B": "Insuficiencia ov\u00e1rica prematura.",
      "C": "S\u00edndrome del ovario poliqu\u00edstico.",
      "D": "Esterilidad de origen tub\u00e1rico."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q070": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q070",
    "question_text": "Acude al servicio de urgencias una pu\u00e9rpera de 32 a\u00f1os (con un parto eut\u00f3cico hace 2 meses e instauraci\u00f3n adecuada de lactancia materna) que presenta dolor, enrojecimiento y calor en la mama derecha, junto con malestar general y un pico febril \u00fanico de 38 \u00baC. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes es la actitud m\u00e1s apropiada?:",
    "options": {
      "A": "Retirada de la lactancia con cabergolina y administrar  probi\u00f3ticos  orales,  como  el Lactobacillus fermentum, durante 1 mes.",
      "B": "Antibioticoterapia oral, junto con el vaciado adecuado de la mama.",
      "C": "Retirada de la lactancia con cabergolina y antibioticoterapia oral.",
      "D": "Antibi\u00f3ticos locales, junto con lavados de la mama con antis\u00e9pticos."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q071": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q071",
    "question_text": "Gestante de 37 semanas, fumadora, que acude a urgencias por sangrado vaginal similar a la regla, sin otros s\u00edntomas. No tiene antecedentes de inter\u00e9s salvo una ces\u00e1rea. No se ha controlado la gestaci\u00f3n. A la exploraci\u00f3n se objetiva un sangrado constante, activo y brillante. El registro cardiotocogr\u00e1fico muestra un patr\u00f3n activo reactivo, l\u00ednea de base de 140 latidos por minuto, variabilidad a corto plazo normal, sin din\u00e1mica.",
    "options": {
      "A": "Ante la sospecha de desprendimiento prematuro de placenta normoinserta, indica ces\u00e1rea urgente.",
      "B": "Ante la sospecha de placenta previa oclusiva total, indica finalizaci\u00f3n de la gestaci\u00f3n mediante ces\u00e1rea.",
      "C": "Ante la sospecha de desprendimiento prematuro de placenta normoinserta, indica finalizaci\u00f3n mediante parto vaginal dado que el monitor es tranquilizador.",
      "D": "Ante la sospecha de una rotura uterina, indica ces\u00e1rea urgente."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q072": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q072",
    "question_text": "Gestante de 29 semanas remitida por sospecha de crecimiento intrauterino restringido (CIR). En la ecograf\u00eda se observa un peso fetal estimado en el percentil 1 con Doppler de la arteria umbilical con onda de velocidad de flujo con di\u00e1stole revertida. \u00bfEn qu\u00e9 momento se aconseja la finalizaci\u00f3n de la gestaci\u00f3n?:",
    "options": {
      "A": "Se trata de un feto peque\u00f1o para la edad gestacional: finalizaci\u00f3n a las 40 semanas.",
      "B": "Se trata de un feto CIR tipo 1: finalizaci\u00f3n a las 37 semanas.",
      "C": "Se trata de un feto CIR tipo 2: finalizaci\u00f3n a las 34 semanas.",
      "D": "Se trata de un feto CIR tipo 3: finalizaci\u00f3n a las 30 semanas."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q073": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q073",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con la tos ferina producida por la Bordetella pertussis se\u00f1ale la afirmaci\u00f3n correcta:",
    "options": {
      "A": "En la exploraci\u00f3n cl\u00ednica de la tos ferina es habitual la presencia de sibilancias en la auscultaci\u00f3n pulmonar.",
      "B": "La azitromicina es el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n para el tratamiento en todos los grupos de edad.",
      "C": "El \"gallo\" (esfuerzo inspiratorio masivo) se produce fundamentalmente en los ni\u00f1os menores de 2 meses de edad.",
      "D": "Los v\u00f3mitos posteriores al episodio parox\u00edstico de tos son extremadamente raros."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q074": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q074",
    "question_text": "Paciente de 3 a\u00f1os que acude a urgencias de un hospital. En el tri\u00e1ngulo de evaluaci\u00f3n pedi\u00e1trica muestra alteraci\u00f3n de 2 lados: apariencia y circulatorio. En la exploraci\u00f3n destaca una presi\u00f3n arterial de 60/30 mmHg y un exantema eritematoso macular generalizado. Los ex\u00e1menes complementarios muestran elevaci\u00f3n de urea y creatinina, alargamiento del tiempo de protrombina, fibrin\u00f3geno bajo, plaquetas 50.000/mm3 y elevaci\u00f3n de transaminasas. En el hemocultivo se a\u00edsla estreptococo del grupo A. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Fascitis estreptoc\u00f3cica.",
      "B": "Glomerulonefritis postestreptoc\u00f3cica.",
      "C": "Shock t\u00f3xico estreptoc\u00f3cico.",
      "D": "Escarlatina."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q075": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q075",
    "question_text": "Acerca de la bronquiolitis aguda en la infancia, se\u00f1ale la respuesta correcta:",
    "options": {
      "A": "El virus respiratorio sincitial (VRS) es la segunda causa de bronquiolitis aguda y neumon\u00eda v\u00edrica en menores de 1 a\u00f1o.",
      "B": "Se recomienda la administraci\u00f3n de palivizumab para proteger a ni\u00f1os con riesgo alto contra las complicaciones graves de la enfermedad por el VRS.",
      "C": "La bronquiolitis se produce por obstrucci\u00f3n y colapso de las v\u00edas respiratorias de mediano y gran calibre durante la espiraci\u00f3n.",
      "D": "El tratamiento se basa en aerosoles de suero salino hipert\u00f3nico, adrenalina y/o beta-2 agonistas seg\u00fan la gravedad."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q076": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q076",
    "question_text": "Ni\u00f1a de 10 a\u00f1os que presenta en un an\u00e1lisis una importante elevaci\u00f3n de transaminasas, que persiste en controles posteriores. Entre los estudios complementarios destaca la presencia en sangre de anticuerpos antimicros\u00f3micos de h\u00edgado-ri\u00f1\u00f3n tipo 1 (anti-LKM-1). El cuadro que presenta tiene todas las caracter\u00edsticas siguientes, EXCEPTO una de las siguientes:",
    "options": {
      "A": "Hipogammaglobulinemia.",
      "B": "En la biopsia hep\u00e1tica presentar\u00e1 una t\u00edpica hepatitis de interfase.",
      "C": "Es m\u00e1s frecuente en el sexo femenino.",
      "D": "Se trata de una hepatitis autoinmune tipo 2."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q077": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q077",
    "question_text": "Paciente de 2 a\u00f1os con fiebre, conjuntivitis, rinorrea y tos repetitiva. Su estado vacunal es desconocido. En la exploraci\u00f3n presenta en la mucosa oral, a la altura de los premolares, puntos de color blanco azulado rodeados de un halo eritematoso. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Enfermedad de Kawasaki.",
      "B": "Escarlatina.",
      "C": "Rubeola.",
      "D": "Sarampi\u00f3n."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q078": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q078",
    "question_text": "Ni\u00f1a de 18 meses procedente de un pa\u00eds africano que acaba de ser adoptada y es atendida en consulta para un examen de salud. En la anal\u00edtica se observan unos niveles de vitamina D muy bajos. Respecto a este hallazgo \u00bfcu\u00e1l es el dato exploratorio menos probable?:",
    "options": {
      "A": "Persistencia de fontanela anterior.",
      "B": "Ensanchamiento de mu\u00f1ecas y rodillas.",
      "C": "Hepatomegalia.",
      "D": "Genu valgo."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q079": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q079",
    "question_text": "La puntuaci\u00f3n de Apgar es un m\u00e9todo pr\u00e1ctico en la valoraci\u00f3n del reci\u00e9n nacido. Incluye todos los siguientes signos EXCEPTO uno. \u00bfCu\u00e1l?:",
    "options": {
      "A": "Frecuencia cardiaca.",
      "B": "Frecuencia respiratoria.",
      "C": "Tono muscular.",
      "D": "Color."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q080": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q080",
    "question_text": "Ni\u00f1o de 8 a\u00f1os, atendido por dolor abdominal de 2 d\u00edas de evoluci\u00f3n. La noche anterior present\u00f3 una deposici\u00f3n con sangre. Esta ma\u00f1ana se ha levantado con dolor en ambos tobillos, no quiere andar y le han visto unas manchas en las piernas. A la exploraci\u00f3n presenta buen estado general, auscultaci\u00f3n normal, abdomen doloroso a la palpaci\u00f3n sin signos irritaci\u00f3n peritoneal. En la esfera ORL solo se aprecia una faringe roja. Presenta lesiones petequiales y equ\u00edmosis en ambas piernas con inflamaci\u00f3n de ambos tobillos. El diagn\u00f3stico cl\u00ednico m\u00e1s probable con los datos aportados es:",
    "options": {
      "A": "P\u00farpura de Sch\u00f6nlein-Henoch.",
      "B": "Sarampi\u00f3n.",
      "C": "Enfermedad de Kawasaki.",
      "D": "Escarlatina."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q081": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q081",
    "question_text": "El s\u00edndrome hemol\u00edtico-ur\u00e9mico es una de las causas m\u00e1s frecuentes de insuficiencia renal aguda en ni\u00f1os peque\u00f1os. Se caracteriza t\u00edpicamente por todo lo siguiente, EXCEPTO:",
    "options": {
      "A": "Anemia hemol\u00edtica microangiop\u00e1tica.",
      "B": "Trombocitopenia.",
      "C": "Alargamiento de los tiempos de coagulaci\u00f3n (TPTA y protrombina).",
      "D": "Puede desencadenarlo una infecci\u00f3n previa por Streptococcus pneumoniae."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q082": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q082",
    "question_text": "Sobre el tratamiento farmacol\u00f3gico de la man\u00eda aguda en el trastorno bipolar, se\u00f1ale la respuesta",
    "options": {
      "A": "El litio es igual o ligeramente m\u00e1s eficaz que el valproato.",
      "B": "Los antipsic\u00f3ticos son efectivos tanto en monoterapia como en asociaci\u00f3n con eutimizantes.",
      "C": "El litio muestra una eficacia similar a los antipsic\u00f3ticos, aunque con un inicio de acci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pido.",
      "D": "No existe un antipsic\u00f3tico de elecci\u00f3n en el tratamiento."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q083": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q083",
    "question_text": "Con respecto a la epidemiolog\u00eda de la esquizofrenia, se\u00f1ale la afirmaci\u00f3n correcta:",
    "options": {
      "A": "Su edad m\u00e1xima de aparici\u00f3n es a los 40 a\u00f1os.",
      "B": "El inicio precoz es m\u00e1s frecuente en varones.",
      "C": "Al  tratarse  de  una  enfermedad  del neurodesarrollo, la importancia de los factores psicosociales en su aparici\u00f3n es despreciable.",
      "D": "Las personas que la padecen tienen una probabilidad de 2 a 3 veces menor de morir prematuramente que la poblaci\u00f3n general."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q084": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q084",
    "question_text": "M\u00e9dico de 50 a\u00f1os que con frecuencia acumula retraso de 2 horas en la consulta, creando alg\u00fan conflicto, aunque es el que tiene menor cupo de pacientes. Empieza su jornada laboral antes de la hora para planificar y adelantar su trabajo, pero siempre es el \u00faltimo en salir. Explica: \u201cno soporto dejar algo a medias, soy muy perfeccionista, tengo muchas cosas que hacer adem\u00e1s de las visitas (burocracia, papeleos) y no tengo tiempo para nada m\u00e1s. No s\u00e9 c\u00f3mo lo hacen mis compa\u00f1eros que tienen familia, aficiones... Yo no tengo tiempo ni para ir al gimnasio. Los fines de semana me quedo en casa, descansando. No tengo vida social.\" A la exploraci\u00f3n se aprecia una preocupaci\u00f3n por los detalles, el orden y las normas, una incapacidad para discernir lo que es urgente y prioritario de lo que no lo es, una conducta inflexible y una incapacidad para delegar. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes ser\u00eda la orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica?:",
    "options": {
      "A": "Trastorno esquizoide de la personalidad.",
      "B": "Trastorno narcisista de la personalidad.",
      "C": "Trastorno  obsesivo-compulsivo  de  la personalidad.",
      "D": "Trastorno de la personalidad no especificado."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q087": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q087",
    "question_text": "Valoramos en urgencias a una persona adulta que se encuentra irritable, bostezando, con quejas de dolor muscular y calambres. Est\u00e1 nauseosa y tiene lagrimeo llamativo. Las pupilas est\u00e1n midri\u00e1ticas. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Intoxicaci\u00f3n por benzodiazepinas.",
      "B": "Abstinencia de opi\u00e1ceos.",
      "C": "Intoxicaci\u00f3n por cannabis.",
      "D": "Abstinencia de alcohol."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q088": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q088",
    "question_text": "Los criterios DSM-5 para el diagn\u00f3stico de un trastorno depresivo mayor requieren la presencia de al menos uno de dos de los s\u00edntomas principales de la enfermedad. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es uno de esos s\u00edntomas principales?:",
    "options": {
      "A": "Agitaci\u00f3n.",
      "B": "Insomnio.",
      "C": "Anergia.",
      "D": "Anhedonia."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q089": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q089",
    "question_text": "Hombre de 33 a\u00f1os, soltero, vive en pareja desde hace 10 a\u00f1os. Operario de profesi\u00f3n. Muy buena relaci\u00f3n con su familia de origen, cierta dependencia emocional de la madre. Desde hace un a\u00f1o presenta un aumento de preocupaci\u00f3n por cualquier aspecto de su vida y est\u00e1 muy inquieto y en ocasiones irritable. Se siente agotado, tenso y enfermo, por lo que el \u00faltimo a\u00f1o ha acudido un par de veces a urgencias. Adem\u00e1s, tiene sensaci\u00f3n de falta de control, rumiaciones, ansiedad anticipatoria, tristeza y apat\u00eda. El cuadro cl\u00ednico se inici\u00f3 cuando la empresa en la que trabaja inici\u00f3 un expediente de regulaci\u00f3n de empleo. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Trastorno dist\u00edmico.",
      "B": "Trastorno de ansiedad generalizada.",
      "C": "Episodio depresivo mayor.",
      "D": "Trastorno por somatizaci\u00f3n."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q090": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q090",
    "question_text": "Dentro de la exploraci\u00f3n neur\u00f3logica el t\u00e9rmino astereognosia hace referencia a:",
    "options": {
      "A": "La incapacidad de reconocer la forma, el tama\u00f1o, el peso y la textura de un objeto por la palpaci\u00f3n a ciegas, siendo normales las sensibilidades b\u00e1sicas.",
      "B": "La incapacidad de localizar en el cuerpo un est\u00edmulo t\u00e1ctil superficial.",
      "C": "La p\u00e9rdida de la capacidad sensitiva de discriminaci\u00f3n entre dos est\u00edmulos simult\u00e1neos que habitualmente se reconocen como independientes.",
      "D": "La situaci\u00f3n que se da cuando se estimula de manera simult\u00e1nea en dos puntos sim\u00e9tricos y solo se percibe uno de los est\u00edmulos."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q091": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q091",
    "question_text": "Adolescente de 15 a\u00f1os que comienza con crisis miocl\u00f3nicas, sobre todo en los brazos, m\u00e1s frecuentes al despertar, que suelen aparecer tras la privaci\u00f3n del sue\u00f1o o la ingesta de alcohol. Tras las mioclonias presenta algunas veces una crisis convulsiva generalizada. En el EEG se objetivan complejos de punta-onda y polipunta-onda con gran fotosensibilidad. De los siguientes \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda el f\u00e1rmaco antiepil\u00e9ptico m\u00e1s indicado para comenzar el tratamiento?:",
    "options": {
      "A": "Clonazepam.",
      "B": "Carbamazepina.",
      "C": "Etosuximida.",
      "D": "\u00c1cido valproico."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q092": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q092",
    "question_text": "Mujer de 50 a\u00f1os que refiere dificultad para conciliar el sue\u00f1o por intraquilidad y parestesias en las piernas. La exploraci\u00f3n f\u00edsica y neurol\u00f3gica es normal. Su tratamiento NO deber\u00eda incluir:",
    "options": {
      "A": "Metilfenidato.",
      "B": "Suplementos de hierro, en caso de ferrropenia.",
      "C": "Agonistas dopamin\u00e9rgicos.",
      "D": "Pregabalina."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q093": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q093",
    "question_text": "Ni\u00f1o de 7 a\u00f1os que acude a urgencias por un cuadro de 12 horas de evoluci\u00f3n de fiebre, cefalea, rigidez de nuca y petequias en tronco y piernas, con importante afectaci\u00f3n del estado general.",
    "options": {
      "A": "Es esperable encontrar diplococos grampositivos en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo.",
      "B": "La etiolog\u00eda mas probable es el neumococo.",
      "C": "Ser\u00e1 necesario hacer quimioprofilaxis en las personas que hayan estado en contacto \u00edntimo con el paciente.",
      "D": "El tratamiento emp\u00edrico inicial m\u00e1s apropiado es el aciclovir."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q094": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q094",
    "question_text": "Hombre de 67 a\u00f1os con deterioro brusco del nivel de conciencia, encontr\u00e1ndose obnubilado. Presenta alteraci\u00f3n visual, con ptosis y midriasis del ojo derecho asociados a p\u00e9rdida de visi\u00f3n en ojo derecho, s\u00f3lo cuenta dedos con ojo izquierdo. La TC craneal muestra una lesi\u00f3n hemorr\u00e1gica que agranda y deforma la silla turca, con cierta extensi\u00f3n supraselar. En relaci\u00f3n con este cuadro cl\u00ednico, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "El tratamiento quir\u00fargico por v\u00eda endosc\u00f3pica transnasal urgente podr\u00eda mejorar el pron\u00f3stico visual y de afectaci\u00f3n de pares.",
      "B": "Suele cursar con hiperfunci\u00f3n hormonal.",
      "C": "Este cuadro cl\u00ednico puede aparecer tambi\u00e9n en mujeres tras el parto.",
      "D": "Suele producirse cuando de base hay una tumoraci\u00f3n previa."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q095": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q095",
    "question_text": "Mujer de 45 a\u00f1os que presenta un dolor de caracter\u00edsticas lancinantes en hemicara derecha. El dolor se despierta al tocarse, lavarse o cepillarse los dientes. No le duele por la noche. Se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "El tratamiento m\u00e1s efectivo es la descompresi\u00f3n quir\u00fargica si existe contacto neurovascular.",
      "B": "La carbamazepina sigue siendo el tratamiento de elecci\u00f3n.",
      "C": "Tanto la radiocirug\u00eda como los procedimientos ablativos (p.ej. radiofrecuencia) tienen riesgo de recidiva.",
      "D": "Es frecuente la p\u00e9rdida de sensibilidad asociada al dolor."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q096": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q096",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes f\u00e1rmacos se asocia a una reducci\u00f3n del delirium en las unidades de cuidados intensivos?:",
    "options": {
      "A": "Cisatracurio.",
      "B": "Dexmedetomidina.",
      "C": "Midazolam.",
      "D": "Venlafaxina."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q097": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q097",
    "question_text": "Hombre de 59 a\u00f1os que ingresa en UCI por insuficiencia respiratoria aguda hipox\u00e9mica secundaria a neumon\u00eda comunitaria grave. Por fracaso respiratorio, precisa sedaci\u00f3n y conexi\u00f3n a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva. Tiene como antecedente laboral el trabajar en una granja de cerdos, por lo que emp\u00edricamente se decide cubrir un estafilococo aureus meticilin resistente hasta tener los cultivos de las secreciones respiratorias. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes antibi\u00f3ticos iniciar\u00eda emp\u00edricamente como monoterapia antimicrobiana?:",
    "options": {
      "A": "Piperacilina-tazobactam.",
      "B": "Ceftarolina.",
      "C": "Cefazolina.",
      "D": "Cefotaxima."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q098": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q098",
    "question_text": "Paciente de 27 a\u00f1os que sufre un accidente de alto impacto con patinete el\u00e9ctrico en la calle. A la llegada a urgencias est\u00e1 consciente y orientado, Glasgow 15, con tendencia a la hipotensi\u00f3n. En la exploraci\u00f3n inicial presenta impotencia funcional con un balance muscular segun Daniels de 5 en todos los grupos de extremidades superiores. En extremidades inferiores psoas 5, cuadriceps 3, tibial anterior, triceps sural y extensores del dedo gordo 0 bilateral. De las siguientes, la sospecha diagn\u00f3stica inicial es:",
    "options": {
      "A": "Fractura-luxaci\u00f3n de C7-T1",
      "B": "Fractura  estallido  de  L2  con  afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica.",
      "C": "Isquemia  medular  lumbar  secundaria  al traumatismo.",
      "D": "Fractura estallido de T12 con afectaci\u00f3n medular completa."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q099": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q099",
    "question_text": "Ni\u00f1a de 12 a\u00f1os sin antecedentes relevantes, con menarquia hace 4 meses, que acude a la consulta de rehabilitaci\u00f3n derivada por su pediatra tras encontrar una asimetr\u00eda de hombros en la revisi\u00f3n anual. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica presenta una asimetr\u00eda de la altura de los hombros y de las caderas con test de Adams positivo. De las siguientes, la actitud correcta a seguir es:",
    "options": {
      "A": "Solicitar un escoliograma en bipedestaci\u00f3n y en funci\u00f3n de los grados de Cobb decidir tratamiento con cors\u00e9.",
      "B": "Proponer una revisi\u00f3n en 6 meses con un escoliograma en dec\u00fabito.",
      "C": "Derivar a fisioterapia para estiramientos y masajes del raquis.",
      "D": "Recomendar nataci\u00f3n para corregir y revisi\u00f3n en 6 meses."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q100": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q100",
    "question_text": "Mujer de 52 a\u00f1os, carnicera de profesi\u00f3n, sin antecedentes de inter\u00e9s ni ca\u00eddas, que presenta dolor en el hombro de 4 meses de evoluci\u00f3n al levantar el brazo. El dolor es de caracter\u00edsticas inflamatorias y las maniobras de impingement positivas. Se\u00f1ale la actitud INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Iniciar tratamiento con AINE, solicitar una ecograf\u00eda y derivar a rehabilitaci\u00f3n",
      "B": "Derivar a un cirujano especialista para hacer una artroscopia de hombro.",
      "C": "Si hay limitaci\u00f3n pasiva del balance articular, con la sospecha de capsulitis adhesiva, derivar a rehabilitaci\u00f3n urgente para movilizaciones pasivas.",
      "D": "Se sospecha una lesi\u00f3n del manguito de los rotadores (supraespinoso con bursitis subacromial), por lo que hay que potenciar la musculatura descoaptante del hombro."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q101": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q101",
    "question_text": "Mujer de 56 a\u00f1os que consulta porque hace 4 meses se torci\u00f3 el tobillo en la playa y desde entonces no ha dejado de molestarle. Se cansa subiendo escaleras y le cuesta usar calzado plano. En la exploraci\u00f3n presenta dolor en el seno del tarso, el tal\u00f3n y la cara medial del tobillo. Al examen podosc\u00f3pico presenta el tal\u00f3n en valgo, aunque corrige de puntillas. La estructura m\u00e1s probablemente afecta es:",
    "options": {
      "A": "El tend\u00f3n del m\u00fasculo tibial posterior.",
      "B": "El ligamento peroneo-astragalino anterior.",
      "C": "El tend\u00f3n del m\u00fasculo flexor largo del dedo gordo.",
      "D": "El ligamento intertalocalc\u00e1neo."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q102": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q102",
    "question_text": "Cuidadora de personas mayores de 55 a\u00f1os, sin antecedentes de inter\u00e9s, diestra, que refiere dolor y acorchamiento en cara palmar de ambas manos, peor en la derecha, con predominio nocturno, as\u00ed como sensaci\u00f3n de gran hinchaz\u00f3n al despertarse por las ma\u00f1anas, siendo algo m\u00e1s intenso en los dedos 2\u00ba y 3\u00ba. No refiere ning\u00fan otro s\u00edntoma en miembros superiores ni en cuello. \u00bfDe las siguientes, cu\u00e1l es la primera sospecha diagn\u00f3stica?:",
    "options": {
      "A": "Espondiloartrosis cervical C5-C6.",
      "B": "Compresi\u00f3n cubital epitroclear.",
      "C": "Hernia discal cervical C6-C7.",
      "D": "S\u00edndrome del t\u00fanel carpiano."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q103": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q103",
    "question_text": "Acude de nuevo a urgencias una mujer de 67 a\u00f1os que ayer fue tratada de una fractura del extremo distal del radio izquierdo mediante reducci\u00f3n cerrada bajo anestesia focal y yeso antebraquial. Aqueja dolor insoportable, que aumenta cuando se le mueven los dedos; efectivamente es incapaz de movilizar activamente los dedos y estos est\u00e1n muy hinchados. \u00bfQu\u00e9 complicaci\u00f3n debemos tratar inmediatamente?:",
    "options": {
      "A": "S\u00edndrome de dolor regional complejo.",
      "B": "S\u00edndrome compartimental local.",
      "C": "Rotura tendinosa de extensores.",
      "D": "Desplazamiento secundario de la fractura."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q106": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q106",
    "question_text": "Neonato de 3 semanas que presenta un reflejo de Moro asim\u00e9trico. Parto vaginal de madre prim\u00edmara, peso al nacer 4.600 g. Se palpa un bulto en la clav\u00edcula derecha y mantiene el hombro derecho en aducci\u00f3n, con el codo extendido y flacidez de mu\u00f1eca y dedos de la mano derecha. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax realizada al nacer se observa una elevaci\u00f3n del hemidiafragma derecho.",
    "options": {
      "A": "Ausencia de contracci\u00f3n del b\u00edceps a esta edad.",
      "B": "Una fractura de clav\u00edcula ipsilateral.",
      "C": "Un s\u00edndrome de Horner ipsilateral.",
      "D": "Una luxaci\u00f3n cong\u00e9nita de la cadera ipsilateral."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q107": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q107",
    "question_text": "Hombre de 62 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s y profesi\u00f3n sedentaria, que consulta por dolor muy intenso, incapacitante, en regi\u00f3n lumbar, de 1 semana de evoluci\u00f3n, irradiado a nalga, cara posterior de muslo izquierdo y cara anterolateral de pierna izquierda. El signo de Las\u00e8gue es negativo y no presenta d\u00e9ficit de fuerza en las extremidades inferiores. La actitud terap\u00e9utica m\u00e1s adecuada, de entre las siguientes, es:",
    "options": {
      "A": "Remitir de forma urgente a neurocirug\u00eda para pruebas de imagen y valoraci\u00f3n quir\u00fargica.",
      "B": "Realizar radiograf\u00eda y resonancia magn\u00e9tica urgentes de raquis lumbar.",
      "C": "Pautar un antiinflamatorio no esteroideo a dosis alta, evitar el reposo en cama, calor local suave y revisi\u00f3n en 2 semanas.",
      "D": "Solicitar un electromiograma preferente de extremidades inferiores."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q108": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q108",
    "question_text": "Mujer de 60 a\u00f1os de edad diagnosticada de una enfermedad autoinmune. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica presenta aumento de tama\u00f1o bilateral de par\u00f3tidas, vasculitis cut\u00e1nea y test de Schirmer en ojo derecho 2 mm, ojo izquierdo 1 mm (por debajo de lo normal). En la anal\u00edtica destaca factor reumatoide positivo, VSG 30 mm (1-20), PCR 1,3 (0-0,5), anticuerpos antinucleares positivos con patr\u00f3n moteado fino, anti Ro y anti La positivos e hipocomplementemia. \u00bfCu\u00e1l de estas enfermedades tiene m\u00e1s riesgo de desarrollar durante la evoluci\u00f3n de la enfermedad?:",
    "options": {
      "A": "Leucemia linfobl\u00e1stica aguda.",
      "B": "Linfoma de c\u00e9lulas B.",
      "C": "Leucemia de c\u00e9lulas NK.",
      "D": "Linfoma no Hodgkin de c\u00e9lulas T."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q109": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q109",
    "question_text": "Hombre de 50 a\u00f1os que consulta por dolor lumbar de 6 meses de evoluci\u00f3n que no mejora con el reposo, incluso le despierta por la noche, con rigidez lumbar matutina de m\u00e1s de una hora de duraci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes im\u00e1genes es m\u00e1s probable encontrar en una radiograf\u00eda de columna lumbar?:",
    "options": {
      "A": "Osteofitos t\u00edpicos de la espondiloartrosis.",
      "B": "Osteofitos t\u00edpicos de la espondiloartritis.",
      "C": "Sindesmofitos t\u00edpicos de la espondiloartrosis.",
      "D": "Sindesmofitos t\u00edpicos de la espondiloartritis."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q112": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q112",
    "question_text": "Todas las situaciones que se enumeran a continuaci\u00f3n se refieren a pacientes con alto riesgo de desarrollar endocarditis infecciosa y por ello con indicaci\u00f3n de profilaxis antibi\u00f3tica ante procedimientos invasivos, EXCEPTO UNA. Se\u00f1ale cual:",
    "options": {
      "A": "Pacientes portadores de v\u00e1lvula a\u00f3rtica prot\u00e9sica transcat\u00e9ter.",
      "B": "Pacientes con cardiopat\u00eda cong\u00e9nita cian\u00f3tica no tratada.",
      "C": "Pacientes con v\u00e1lvula a\u00f3rtica bic\u00faspide.",
      "D": "Pacientes que han sufrido endocarditis infecciosa previa."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q113": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q113",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con el tratamiento de los pacientes con s\u00edncope, se\u00f1ale la respuesta correcta:",
    "options": {
      "A": "El tratamiento del s\u00edncope reflejo es fundamentalmente farmacol\u00f3gico.",
      "B": "La estimulaci\u00f3n con marcapasos en el s\u00edncope recurrente asociado a un mecanismo hipotensor ha demostrado ser eficaz.",
      "C": "Los f\u00e1rmacos betabloqueantes reducen la mortalidad de los s\u00edncopes reflejos.",
      "D": "Las contracciones musculares isot\u00f3nicas son \u00fatiles en pacientes j\u00f3venes con s\u00edncope reflejo y pr\u00f3dromos."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q114": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q114",
    "question_text": "Hombre de 23 a\u00f1os que tras un cuadro gripal acude en situaci\u00f3n de shock cardiog\u00e9nico refractario a aminas a un hospital de 3\u00ba nivel. En el ecocardiograma transtor\u00e1cico se aprecia una fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n de ventr\u00edculo izquierdo del 15 %. Ante la sospecha de miocarditis v\u00edrica \u00bfcu\u00e1l de las siguientes es la opci\u00f3n terap\u00e9utica de elecci\u00f3n para mejorar su situaci\u00f3n hemodin\u00e1mica?:",
    "options": {
      "A": "Aumentar la dosis de aminas e inclusi\u00f3n en lista urgente para trasplante cardiaco.",
      "B": "Colocaci\u00f3n de un bal\u00f3n de contrapulsaci\u00f3n intraa\u00f3rtico.",
      "C": "Implante de un dispositivo electr\u00f3nico de estimulaci\u00f3n biventricular.",
      "D": "Colocaci\u00f3n de un dispositivo de asistencia ventricular de corta duraci\u00f3n ."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q115": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q115",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con la endocarditis infecciosa (EI) se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes situaciones tiene indicaci\u00f3n de cirug\u00eda cardiaca en 24-48 horas:",
    "options": {
      "A": "Paciente de 82 a\u00f1os con EI por S. mitis sobre pr\u00f3tesis a\u00f3rtica biol\u00f3gica, con buena evoluci\u00f3n cl\u00ednica, sin dehiscencia valvular, con un pseudoaneurisma de ra\u00edz a\u00f3rtica a la 4\u00ba semana de tratamiento antibi\u00f3tico.",
      "B": "Paciente de 70 a\u00f1os con EI mitral por E. faecalis en el que se evidencia una insuficiencia valvular moderada.",
      "C": "Paciente de 75 a\u00f1os con EI a\u00f3rtica con regurgitaci\u00f3n valvular moderada y sin compromiso hem\u00f3din\u00e1mico, con aislamientos repetidos en hemocultivos de Candida albicans sensible a azoles.",
      "D": "Paciente de 68 a\u00f1os con EI a\u00f3rtica por S. aureus con insuficiencia valvular a\u00f3rtica moderadagrave y episodio de fracaso ventricular izquierdo con insuficiencia cardiaca grado III de la NYHA durante la primera semana de tratamiento antibi\u00f3tico."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q116": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q116",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con el prolapso de la v\u00e1lvula mitral, se\u00f1ale la respuesta correcta:",
    "options": {
      "A": "La degeneraci\u00f3n mixomatosa valvular tambi\u00e9n puede afectar a las v\u00e1lvulas tric\u00faspide y a\u00f3rtica.",
      "B": "Es m\u00e1s frecuente en hombres.",
      "C": "Tiene un curso benigno y raramente origina insuficiencia valvular mitral.",
      "D": "El soplo cardiaco que puede originar caracter\u00edsticamente disminuye de intensidad con la maniobra de Valsalva."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q117": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q117",
    "question_text": "Mujer de 58 a\u00f1os que, tras un catarro de v\u00edas altas, ingresa en el hospital por disnea de m\u00ednimos esfuerzos, astenia intensa y disnea parox\u00edstica nocturna en los d\u00edas previos. El electrocardiograma muestra un ritmo sinusal a 70 lpm con bloqueo de rama izquierda. En el ecocardiograma transtor\u00e1cico se aprecia una funci\u00f3n ventricular izquierda (FEVI) del 25 %. La coronariograf\u00eda descarta enfermedad arterial coronaria. De las siguientes propuestas de tratamiento \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda la combinaci\u00f3n de f\u00e1rmacos recomendada que mejore su pron\u00f3stico y reduzca los reingresos hospitalarios por descompensaci\u00f3n cardiaca?:",
    "options": {
      "A": "Betabloqueante, digoxina, ARNI (inhibidor de neprilisina-receptor angiotensina) e iSGLT2 (inhibidores del cotransportador de sodio-glucosa tipo 2).",
      "B": "Betabloqueante, antagonistas de la aldosterona, ivabradina  e  iSGLT2  (inhibidores  del cotransportador de sodio-glucosa tipo 2).",
      "C": "Betabloqueante, antagonistas de la aldosterona, ARNI (inhibidor de neprilisina-receptor angiotensina) y milrinona.",
      "D": "Betabloqueante, antagonistas de la aldosterona, ARNI  (inhibidor  de  neprilisina-receptor angiotensina)  e  iSGLT2  (inhibidores  del cotransportador de sodio-glucosa tipo 2)."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q118": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q118",
    "question_text": "Paciente de 65 a\u00f1os con antecedentes de un infarto de miocardio de cara anterior que presenta una taquicardia con QRS ancho que se acompa\u00f1a de hipotensi\u00f3n (TA 70/40 mmHg) y de obnubilaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es el tratamiento de elecci\u00f3n?:",
    "options": {
      "A": "Lidoca\u00edna IV.",
      "B": "Amiodarona IV.",
      "C": "Procainamida IV.",
      "D": "Cardioversi\u00f3n el\u00e9ctrica urgente."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q119": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q119",
    "question_text": "Ante un reci\u00e9n nacido a t\u00e9rmino cian\u00f3tico con pO2 de 30 mmHg, hipertrofia de ventr\u00edculo derecho en el electrocardiograma e imagen \"de huevo\" en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax \u00bfcu\u00e1l de los siguientes es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Dextro-transposici\u00f3n de grandes arterias.",
      "B": "Persistencia del ductus arterioso.",
      "C": "Tetralog\u00eda de Fallot.",
      "D": "Enfermedad de Ebstein."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q120": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q120",
    "question_text": "Hombre de 70 a\u00f1os sometido hace 5 d\u00edas a cirug\u00eda de revascularizaci\u00f3n coronaria que acude a urgencias por un s\u00edncope tras el que persiste sensaci\u00f3n de mareo. En la exploraci\u00f3n destaca tensi\u00f3n arterial 70/40 mmHg, ruidos cardiacos disminuidos y distensi\u00f3n venosa yugular con fen\u00f3meno de alternancia el\u00e9ctrica en el electrocardiograma. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes diagn\u00f3sticos es m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "S\u00edndrome coronario agudo.",
      "B": "Pericarditis.",
      "C": "Taponamiento cardiaco.",
      "D": "Endocarditis."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q121": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q121",
    "question_text": "Mujer asm\u00e1tica que tras un d\u00eda de tormenta presenta sensaci\u00f3n disneica y autoescucha de sibilancias. Tras tratamiento inicial con un agonista beta2 y corticoides inhalados no se produjo mejor\u00eda de los s\u00edntomas, requiriendo broncodilatadores cada hora durante varias horas consecutivas, con aparici\u00f3n de un importante aumento del trabajo respiratorio. De las siguientes \u00bfc\u00faal es la actitud m\u00e1s adecuada?:",
    "options": {
      "A": "Se deben administrar de forma urgente agonistas beta2 nebulizados y, en caso de ausencia de respuesta temprana, a\u00f1adir corticoides intravenosos.",
      "B": "Antes de iniciarse el tratamiento debe realizase radiograf\u00eda de t\u00f3rax, gasometr\u00eda arterial y anal\u00edtica general para establecer el diagn\u00f3stico.",
      "C": "Los corticoides inhalados estar\u00edan contraindicados por aumentar el riesgo de neumon\u00eda.",
      "D": "Como primera elecci\u00f3n se deben administrar anticolin\u00e9rgicos nebulizados, debido a la ausencia de respuesta a los agonistas beta2."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q122": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q122",
    "question_text": "Hombre de 75 a\u00f1os con antecedentes de insuficiencia cardiaca con fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n del ventr\u00edculo izquierdo del 30 %. Consulta por apneas durante el sue\u00f1o presenciadas por su pareja. El grado de somnolencia en la escala de Epworth es de 5. El estudio del sue\u00f1o muestra episodios de respiraci\u00f3n peri\u00f3dica con un \u00edndice de apneas-hipopneas de 22 por hora de sue\u00f1o, siendo todos los eventos respiratorios centrales. De las siguientes, la actitud terap\u00e9utica recomendada es:",
    "options": {
      "A": "Iniciar tratamiento con presi\u00f3n positiva continua por v\u00eda nasal.",
      "B": "Optimizar el tratamiento de la insuficiencia cardiaca.",
      "C": "Ensayo terap\u00e9utico con pr\u00f3tesis de avanzamiento mandibular.",
      "D": "Iniciar tratamiento con servoventilaci\u00f3n."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q123": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q123",
    "question_text": "Paciente de 75 a\u00f1os, fumador (IPA 35), que refiere disnea de esfuerzo progresiva desde hace 3 a\u00f1os. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax no muestra alteraciones relevantes. En la espirometr\u00eda basal presenta FVC",
    "options": {
      "A": "Se trata de una alteraci\u00f3n ventilatoria mixta de predominio restrictivo. Para el estudio de las causas se debe realizar estudio funcional completo.",
      "B": "Se puede establecer el diagn\u00f3stico de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica. Se debe solicitar TC tor\u00e1cica para confirmar la existencia de enfisema.",
      "C": "Se trata de una alteraci\u00f3n ventilatoria mixta con un componente obstructivo grave. Probable EPOC en la que, una vez confirmada la ausencia de reversibilidad, se puede iniciar tratamiento con corticoides inhalados.",
      "D": "Presenta una alteraci\u00f3n ventilatoria mixta con componente obstructivo grave que sugiere EPOC. Una vez confirmada la ausencia de reversibilidad, se puede iniciar tratamiento broncodilatador."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q124": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q124",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con la fibrosis pulmonar idiop\u00e1tica, se\u00f1ale cual de las siguientes afirmaciones es cierta:",
    "options": {
      "A": "La imagen caracter\u00edstica de los hallazgos en la TC tor\u00e1cica es la aparici\u00f3n de opacidades en vidrio deslustrado.",
      "B": "Para establecer el diagn\u00f3stico se requiere la realizaci\u00f3n de una biopsia del par\u00e9nquima pulmonar.",
      "C": "En ocasiones se asocia a enfermedades del tejido conectivo.",
      "D": "La terapia antifibr\u00f3tica (pirfenidona y nintedanib) puede lentificar el deterioro de la funci\u00f3n pulmonar."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q125": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q125",
    "question_text": "Hombre de 65 a\u00f1os diagnosticado de EPOC con dos agudizaciones en el \u00faltimo a\u00f1o, en tratamiento inhalado con tiotropio. Presenta un volumen espiratorio m\u00e1ximo en el primer segundo (VEMS) del 48 %. Tras estar m\u00e1s de dos meses en situaci\u00f3n cl\u00ednica estable, presenta PaO2 58 mmHg y PaCO2 49 mmHg en la gasometr\u00eda arterial. En la anal\u00edtica presenta 450 eosin\u00f3filos/microL. No presenta hipertensi\u00f3n pulmonar, cor pulmonale, ni poliglobulia. Con estos datos \u00bfcu\u00e1l de las siguientes actuaciones es m\u00e1s apropiada?:",
    "options": {
      "A": "Iniciar oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria.",
      "B": "Optimizar el tratamiento broncodilatador.",
      "C": "Optimizar el tratamiento broncodilatador e iniciar oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria.",
      "D": "Iniciar oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva domiciliaria."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q126": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q126",
    "question_text": "La causa mas frecuente de hipoxemia es:",
    "options": {
      "A": "Hipoventilaci\u00f3n alveolar.",
      "B": "Trastornos de la difusi\u00f3n alveolocapilar de ox\u00edgeno.",
      "C": "Cortocircuito  intrapulmonar  de  derecha  a izquierda.",
      "D": "Desequilibrio  en  la  relaci\u00f3n  ventilaci\u00f3nperfusi\u00f3n."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q127": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q127",
    "question_text": "Mujer de 71 a\u00f1os diagnosticada de esclerosis lateral amiotr\u00f3fica. Es valorada en consulta por ortopnea y cefalea matutina. Presenta una capacidad vital forzada del 40 %, PaCO2 de 53 mmHg. La oximetr\u00eda nocturna muestra una saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno media de 91 % y un 16 % del tiempo con saturaci\u00f3n de oxigeno inferior al 90 % y alguna desaturaci\u00f3n inferior al 70 %. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes actitudes es m\u00e1s apropiada?:",
    "options": {
      "A": "Iniciar ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva.",
      "B": "Realizar controles cl\u00ednicos sin iniciar un tratamiento concreto en el momento actual.",
      "C": "Iniciar oxigenoterapia por presentar insuficiencia respiratoria nocturna.",
      "D": "Iniciar presi\u00f3n positiva continua (CPAP)."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q128": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q128",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con la utilidad de la broncoscopia en el diagn\u00f3stico de las enfermedades respiratorias, se\u00f1ale qu\u00e9 afirmaci\u00f3n de las siguientes es cierta:",
    "options": {
      "A": "De todas las t\u00e9cnicas broncosc\u00f3picas, la broncoscopia r\u00edgida es la m\u00e1s utilizada debido a su mayor seguridad a la hora de proteger la v\u00eda a\u00e9rea.",
      "B": "La criobiopsia tiene mayor rendimiento diagn\u00f3stico que la biopsia transbronquial convencional para enfermedades parenquimatosas difusas, pero conlleva un mayor riesgo de hemorragia y neumot\u00f3rax.",
      "C": "Las adenopat\u00edas m\u00e1s facilmente accesibles mediante ultrasonograf\u00eda endobronquial para el estadiaje del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n son los ganglios paraesof\u00e1gicos y los del ligamento pulmonar.",
      "D": "El aspirado bronquial evita el riesgo de contaminaci\u00f3n salivar que puede encontrarse en una muestra de esputo y es muy \u00fatil cuando se desea tomar muestras de un l\u00f3bulo o segmento pulmonar espec\u00edfico."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q129": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q129",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes genes puede estar afectado en familias que desarrollan tumores malignos de colon en sucesivas generaciones?:",
    "options": {
      "A": "RAS.",
      "B": "p53.",
      "C": "BRCA1.",
      "D": "MLH1."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q130": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q130",
    "question_text": "En un paciente con esteatosis hep\u00e1tica metab\u00f3lica (antes enfermedad hep\u00e1tica por dep\u00f3sito de grasa) el riesgo de desarrollo de hepatocarcinoma en comparaci\u00f3n con otras etiolog\u00edas frecuentes como la hepatopat\u00eda alcoh\u00f3lica o la hepatitis C, se caracteriza por:",
    "options": {
      "A": "Aparecer en personas m\u00e1s j\u00f3venes.",
      "B": "Se beneficia de los programas de diagn\u00f3stico precoz.",
      "C": "Aparece m\u00e1s fecuentemente en fases previas a la cirrosis.",
      "D": "Presenta una incidencia acumulada anual mayor que en la hepatitis C."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q131": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q131",
    "question_text": "Mujer de 24 a\u00f1os que consulta por un cuadro de dolor abdominal, astenia, diarrea de larga evoluci\u00f3n con rectorragia ocasional y p\u00e9rdida de 10 Kg de peso en 3 meses. En la exploraci\u00f3n destacan signos de desnutrici\u00f3n, dolor abdominal difuso con mayor focalidad en fosa il\u00edaca derecha. En la anal\u00edtica destacan una hemoglobina baja y una elevaci\u00f3n de la PCR. En la colonoscopia se encuentran \u00falceras aftosas, inflamaci\u00f3n segmentaria y un \u00e1rea de estenosis infranqueable, todo ello en ciego. La enterorresonancia confirma este hallazgo y la existencia de inflamaci\u00f3n en \u00edleon distal. El cuadro es refractario al tratamiento farmacol\u00f3gico, por lo que se considera la cirug\u00eda. De las siguientes, se\u00f1ale la t\u00e9cnica quir\u00fargica m\u00e1s adecuada:",
    "options": {
      "A": "Hemicolectom\u00eda derecha ampliada.",
      "B": "Panproctocolectom\u00eda con reservorio en J.",
      "C": "Ileocequectom\u00eda.",
      "D": "Colostom\u00eda terminal."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q132": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q132",
    "question_text": "Mujer de 73 a\u00f1os que acude a urgencias por prurito, ictericia, astenia y p\u00e9rdida de peso de un mes de evoluci\u00f3n. Recientemente ha recibido tratamiento con amoxicilina/clavul\u00e1nico por una infecci\u00f3n urinaria. Se realiza una ecograf\u00eda que informa de dilataci\u00f3n de la v\u00eda biliar intra y extrahep\u00e1tica con ves\u00edcula biliar distendida. De las siguientes \u00bfcu\u00e1l es la primera sospecha diagn\u00f3stica y actitud?:",
    "options": {
      "A": "Toxicidad por f\u00e1rmacos. Retirada del antibi\u00f3tico.",
      "B": "Colecistitis aguda. Colecistectom\u00eda urgente.",
      "C": "Coledocolitiasis distal. Solicitar una colangiorresonancia magn\u00e9tica.",
      "D": "Tumoraci\u00f3n maligna obstructiva de col\u00e9doco distal. Solicitar una TC abdominal para estudio de extensi\u00f3n local y a distancia."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q133": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q133",
    "question_text": "Hombre de 57 a\u00f1os con cirrosis hep\u00e1tica metab\u00f3lica que consulta por un cuadro recidivante de confusi\u00f3n y desorientaci\u00f3n a pesar del tratamiento con rifaximina y lactulosa. En la angio-CT se aprecia una comunicaci\u00f3n portosist\u00e9mica de gran calibre. La funci\u00f3n hep\u00e1tica est\u00e1 alterada con MELD 17p y ChildPugh B8. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes tratamientos es m\u00e1s apropiado?:",
    "options": {
      "A": "Trasplante hep\u00e1tico.",
      "B": "Oclusi\u00f3n de la comunicaci\u00f3n portosist\u00e9mica.",
      "C": "Colocaci\u00f3n de TIPS (protesis intrahep\u00e1tica percut\u00e1nea transyugular).",
      "D": "Trasplante de microbiota fecal."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q134": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q134",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con la clasificaci\u00f3n de las heridas quir\u00fargicas de los Centers for Disease Control and Prevention, una incisi\u00f3n en la que se encuentra inflamaci\u00f3n aguda no purulenta es:",
    "options": {
      "A": "Grado I: Herida limpia.",
      "B": "Grado II: Herida limpia contaminada.",
      "C": "Grado III: Herida contaminada.",
      "D": "Grado IV: Herida sucia-infectada."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q135": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q135",
    "question_text": "Mujer de 62 a\u00f1os que consulta por dolor abdominal persistente, p\u00e9rdida de peso no intencionada de 10 kg en los \u00faltimos tres meses, ictericia y acolia. En las \u00faltimas horas presenta v\u00f3mitos de retenci\u00f3n g\u00e1strica. Las anal\u00edticas muestran elevaci\u00f3n de bilirrubina y enzimas hep\u00e1ticas as\u00ed como hipopotasemia. La TC abdominal revela una masa en la cabeza del p\u00e1ncreas y proceso uncinado que provoca obstrucci\u00f3n de la v\u00eda biliar, infiltraci\u00f3n inextirpable vascular, distensi\u00f3n y retenci\u00f3n g\u00e1strica. Tras estabilizarla se efect\u00faa ecoendoscopia con biopsia que demuestra la existencia de un adenocarcinoma pancre\u00e1tico con estenosis infranqueable del duodeno. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes es la mejor actitud terap\u00e9utica?:",
    "options": {
      "A": "Doble derivaci\u00f3n bilio-digestiva.",
      "B": "Intervenci\u00f3n de Whipple.",
      "C": "Intervenci\u00f3n de Puestow.",
      "D": "Coledocoduodenostom\u00eda."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q138": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q138",
    "question_text": "Mujer de 65 a\u00f1os que consulta por la aparici\u00f3n repentina de dolor en la parte superior del abdomen y na\u00faseas recurrentes con escasos v\u00f3mitos. Se intenta colocar una sonda nasog\u00e1strica y no se consigue progresar al est\u00f3mago. Esta tr\u00edada es caracter\u00edstica de la presentaci\u00f3n cl\u00ednica de:",
    "options": {
      "A": "S\u00edndrome de Mallory-Weiss.",
      "B": "Bezoar g\u00e1strico.",
      "C": "V\u00f3lvulo g\u00e1strico agudo.",
      "D": "Oclusi\u00f3n intestinal alta."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q139": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q139",
    "question_text": "Hombre de 45 a\u00f1os que presenta un p\u00f3lipo sesil de aspecto macrosc\u00f3picamente benigno en colon sigmoide. Extra\u00eddo mediante polipectom\u00eda endosc\u00f3pica, la biopsia muestra un adenocarcinoma. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes hallazgos anatomopatol\u00f3gicos indica alto riesgo de recurrencia y es indicaci\u00f3n de colectom\u00eda segmentaria?:",
    "options": {
      "A": "Tumor T1 con invasi\u00f3n de la submucosa sm3.",
      "B": "Distancia al borde de secci\u00f3n de 2,5 mm.",
      "C": "Tumor bien diferenciado.",
      "D": "Ausencia de invasi\u00f3n linfovascular."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q140": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q140",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con la antisepsia del campo quir\u00fargico en una laparotom\u00eda de piel indemne por cirug\u00eda oncol\u00f3gica, \u00bfqu\u00e9 soluci\u00f3n de las siguientes ha demostrado ser m\u00e1s eficaz?:",
    "options": {
      "A": "Povidona iodada.",
      "B": "Clorhexidina acuosa.",
      "C": "Clorhexidina alcoh\u00f3lica.",
      "D": "Poli-hexametilen-biguanida."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q141": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q141",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes es causa de acidosis metab\u00f3lica con brecha ani\u00f3nica (anion gap) normal?:",
    "options": {
      "A": "Acidosis l\u00e1ctica por metformina.",
      "B": "Diarrea aguda.",
      "C": "Cetoacidosis diab\u00e9tica.",
      "D": "Intoxicaci\u00f3n por metanol."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q142": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q142",
    "question_text": "Acude a consulta un paciente con diabetes mellitus tipo 2 de siete a\u00f1os de evoluci\u00f3n, con un filtrado glomerular estimado de 35 ml/min. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes hallazgos NO apoya el diagn\u00f3stico de enfermedad renal diab\u00e9tica?:",
    "options": {
      "A": "Aumento lento de las cifras de creatinina s\u00e9rica.",
      "B": "Presencia de retinopat\u00eda diab\u00e9tica.",
      "C": "Hematuria persistente (micro o macrosc\u00f3pica).",
      "D": "Cociente alb\u00famina/creatinina en orina > 30 mg/g."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q143": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q143",
    "question_text": "Hombre de 28 a\u00f1os con diagn\u00f3stico reciente de linfoma de Hodgkin, que consulta por debilidad y edematizaci\u00f3n progresivas. La exploraci\u00f3n es normal salvo por la presencia de edema con f\u00f3vea hasta las rodillas. An\u00e1lisis: urea 58 mg/dl, creatinina 0,78 mg/dl, sodio 138 mEq/l, potasio 4,3 mEq/l, alb\u00famina 2 g/dl. Sistem\u00e1tico de orina: proteinuria 4+ (> 600 mg/dl) sin hematuria ni leucocituria. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes enfermedades es m\u00e1s probable que tenga?:",
    "options": {
      "A": "Glomerulonefritis de cambios m\u00ednimos.",
      "B": "Glomerulonefritis membranosa.",
      "C": "Glomerulonefritis membranoproliferativa.",
      "D": "Glomeroesclerosis focal y segmentaria."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q145": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q145",
    "question_text": "Hombre de 52 a\u00f1os que acude a urgencias por debilidad y dificultad para la articulaci\u00f3n de la palabra. Constantes: TA 115/60 mmHg, FC 80 lpm, temperatura 37,8\u00baC. Exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica: bradilalia, bradipsiquia y p\u00e9rdida de fuerza en mano izquierda. Auscultaci\u00f3n y abdomen sin hallazgos. Petequias en cara interna de muslos y dorso de los pies. AngioTC cerebral sin signos de sangrado intracraneal ni patolog\u00eda isqu\u00e9mica aguda. Anal\u00edtica: Hb 7,2 g/dl, 12.340 leucocitos (92 % PMN), plaquetas 14.600, urea 183 mg/dl, creatinina 2,3 mg/dl, bilirrubina total 2 mg/dl, transaminasas normales, LDH 2.125 UI, ferritina 1.582 ng/mL, haptoglobina < 30 mg/dl. Frotis de sangre perif\u00e9rica con anisocitosis y abundantes microesferocitos y esquistocitos (3-4 por campo) sin agregados plaquetarios. \u00bfCu\u00e1l de los siguentes tratamientos es MENOS apropiado?:",
    "options": {
      "A": "Iniciar plasmaf\u00e9resis con plasma fresco congelado de forma precoz.",
      "B": "Realizar transfusi\u00f3n de hemat\u00edes.",
      "C": "Realizar transfusi\u00f3n de plaquetas.",
      "D": "Iniciar tratamiento con corticoides."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q146": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q146",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "El principal factor de riesgo es la edad.",
      "B": "Los portadores del gen BRCA-1 tienen mayor predisposici\u00f3n a sufrir la enfermedad.",
      "C": "Es m\u00e1s frecuente en varones cauc\u00e1sicos.",
      "D": "Las grasas animales, la obesidad, el h\u00e1bito tab\u00e1quico y el cadmio tambi\u00e9n se han relacionado con su etiopatogenia."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q147": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q147",
    "question_text": "Var\u00f3n de 66 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s que acude a urgencias por dolor tipo c\u00f3lico en fosa renal derecha, sin repercusi\u00f3n anal\u00edtica. El dolor se controla con el tratamiento analg\u00e9sico pautado. La ecograf\u00eda abdominal describe la existencia de un engrosamiento focal de 2,5 cm de di\u00e1metro en pelvis renal derecha. \u00bfQu\u00e9 prueba se debe solicitar para completar el estudio?:",
    "options": {
      "A": "Resonancia magn\u00e9tica.",
      "B": "Urograf\u00eda intravenosa.",
      "C": "Tomograf\u00eda axial sin y con contraste IV.",
      "D": "Repetir la ecograf\u00eda abdominal."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q148": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q148",
    "question_text": "Hombre de 17 a\u00f1os que acude a urgencias por dolor testicular izquierdo de 10 horas de evoluci\u00f3n de inicio s\u00fabito, que le ha despertado mientras dorm\u00eda, asociado a cortejo vegetativo y n\u00e1useas. En las \u00faltimas 24 horas refiere haber realizado actividad deportiva (un partido de f\u00fatbol en el que no recuerda haber sufrido traumatismo) y actividad sexual (con su pareja habitual y con preservativo). A la exploraci\u00f3n hemiescroto izquierdo hipersensible, con test\u00edculo y epid\u00eddimo tumefactos y muy dolorosos, horizontalizados y discretamente aumentados de tama\u00f1o respecto al contralateral, signo Prehn negativo, transiluminaci\u00f3n negativa. No hay disponible ur\u00f3logo ni radi\u00f3logo de presencia f\u00edsica. \u00bfCu\u00e1l es la actitud m\u00e1s apropiada?:",
    "options": {
      "A": "Intento de detorsi\u00f3n testicular manual en rotaci\u00f3n externa y exploraci\u00f3n quir\u00fargica en las primeras 24 horas.",
      "B": "Toma  de  constantes,  anal\u00edtica  urgente",
      "C": "Remitir a la consulta de urolog\u00eda de forma preferente.",
      "D": "Hielo local y analgesia intravenosa con reevaluaci\u00f3n posterior."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q149": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q149",
    "question_text": "Con respecto a la PET-TC con 18Ffluorodesoxiglucosa (18F-FDG) en pacientes con linfoma, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Es m\u00e1s exacta para la valoraci\u00f3n de la m\u00e9dula \u00f3sea en el linfoma de Hodgkin (LH).",
      "B": "Realizada a mitad de tratamiento en el LH ayuda a decidir la duraci\u00f3n del mismo.",
      "C": "Es \u00fatil en los linfomas no Hodgkin de bajo grado.",
      "D": "Al final del tratamiento puede diferenciar entre enfermedad residual y enfermedad activa."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q150": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q150",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con la indicaci\u00f3n de irradiaci\u00f3n parcial del c\u00e1ncer de mama, se\u00f1ale la respuesta correcta:",
    "options": {
      "A": "No est\u00e1 indicada en pacientes postmenop\u00e1usicas.",
      "B": "Solo la pueden recibir pacientes diagnosticadas de carcinoma in situ.",
      "C": "Es de elecci\u00f3n en pacientes con ganglios positivos.",
      "D": "No se debe emplear cuando hay m\u00e1s de un foco tumoral o lesiones multic\u00e9ntricas."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q151": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q151",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes alteraciones es m\u00e1s frecuente en el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n no microc\u00edtico metast\u00e1sico?:",
    "options": {
      "A": "Mutaci\u00f3n de KRAS.",
      "B": "Mutaci\u00f3n de BRAF.",
      "C": "Reordenamiento de ALK.",
      "D": "Fusi\u00f3n de NTRK."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q152": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q152",
    "question_text": "Mujer de 21 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s que consulta por palpitaciones, nerviosismo y cambios de comportamiento. Se le diagnostica de crisis de ansiedad. Diez d\u00edas m\u00e1s tarde consulta de nuevo por cefalea, alucinaciones auditivas, discurso incoherente y s\u00edntomas psic\u00f3ticos. La anal\u00edtica general, la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, la TC craneal y los estudios microbiol\u00f3gicos son normales. La resonancia magn\u00e9tica cerebral muestra hiperintensidad en FLAIR en hipocampo. En sangre se detectan anticuerpos contra receptores de N-metil-d-aspartato. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes diagn\u00f3sticos es el m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Teratoma ov\u00e1rico.",
      "B": "Sarcoma de Ewing.",
      "C": "C\u00e1ncer de mama.",
      "D": "Linfoma de Hodgkin."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q153": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q153",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes datos NO es relevante antes de iniciar un tratamiento adyuvante con fluorouracilo a un paciente intervenido de c\u00e1ncer de colon?:",
    "options": {
      "A": "El aclaramiento de creatinina.",
      "B": "Determinaci\u00f3n de la dihidropirimidina deshidrogenasa (DPD).",
      "C": "S\u00edntomas previos de neurotoxicidad.",
      "D": "Antecedentes de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q154": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q154",
    "question_text": "Paciente de 62 a\u00f1os en estudio por una pancitopenia. Se realiza una punci\u00f3n de la medula \u00f3sea objetivando un 15 % de blastos mieloides con estudio citogen\u00e9tico normal. Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de enfermedades de la OMS el proceso deber\u00eda ser catalogado como:",
    "options": {
      "A": "Leucemia mieloide aguda.",
      "B": "S\u00edndrome mielodispl\u00e1sico con exceso de blastos.",
      "C": "Anemia megalobl\u00e1stica.",
      "D": "Aplasia medular."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q155": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q155",
    "question_text": "En una anemia por deficiencia de hierro en una mujer joven por sangrado menstrual excesivo, sin otras complicaciones a\u00f1adidas, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes par\u00e1metros anal\u00edticos estar\u00e1 aumentado?:",
    "options": {
      "A": "Concentraci\u00f3n de ferritina en suero.",
      "B": "Concentraci\u00f3n de hemoglobina en reticulocitos.",
      "C": "Volumen corpuscular medio de los hemat\u00edes.",
      "D": "Concentraci\u00f3n de transferrina en suero."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q156": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q156",
    "question_text": "Un paciente con grupo sangu\u00edneo A positivo y una leucemia mieloide aguda es sometido a un trasplante hematopoy\u00e9tico con un donante B positivo. La m\u00e9dula del donante prende adecuadamente alcanzando un quimerismo completo. Sin haber recibido transfusiones en los cuatro meses previos, a los seis meses del procedimiento, permaneciendo en quimerismo completo, se realiza un nuevo grupo sangu\u00edneo al receptor. El resultado ser\u00e1:",
    "options": {
      "A": "A positivo. El grupo sangu\u00edneo permanece inalterable durante toda la vida.",
      "B": "AB positivo. Existe una mezcla de ambos grupos en los hemat\u00edes.",
      "C": "B positivo. Ha cambiado de grupo adquiriendo el del donante.",
      "D": "O positivo. Los anticuerpos anti-transferasa del receptor inhiben la expresi\u00f3n de los grupos sangu\u00edneos, siendo todos los pacientes trasplantados del grupo O."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q157": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q157",
    "question_text": "El conjunto de todas las capacidades f\u00edsicas y mentales de una persona que permiten hacer frente a los cambios del entorno, originando discapacidad cuando fallan, se denomina:",
    "options": {
      "A": "Fragilidad.",
      "B": "Morbilidad.",
      "C": "Capacidad intr\u00ednseca.",
      "D": "Discapacidad."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q158": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q158",
    "question_text": "Una de las siguientes escalas, usadas para valorar la fragilidad, requiere la realizaci\u00f3n de pruebas de ejecuci\u00f3n:",
    "options": {
      "A": "La escala FRAIL.",
      "B": "El \u00edndice de fragilidad de Rockwood.",
      "C": "La Clinical Frailty Scale (CFS).",
      "D": "La Short Physical Performance Battery (SPPB)."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q159": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q159",
    "question_text": "Hombre de 84 a\u00f1os que acude a su m\u00e9dico de familia porque, tras haberse ca\u00eddo tres veces a lo largo del \u00faltimo a\u00f1o, tiene miedo a volver a caerse. Se le hace una prueba cronometrada \"Lev\u00e1ntese y Ande\" (Get Up and Go), que tarda en completar 21 segundos (normal <10 s). Respecto el riesgo de ca\u00edda que presenta, se\u00f1ale la respuesta correcta:",
    "options": {
      "A": "El riesgo es bajo, por lo que se reevaluar\u00e1 dentro de un a\u00f1o.",
      "B": "El riesgo es intermedio, por lo que se realizar\u00e1 educaci\u00f3n general para prevenir futuras ca\u00eddas sin intervenci\u00f3n individualizada.",
      "C": "No tiene riesgo de nuevas ca\u00eddas, no precisa seguimiento.",
      "D": "El riesgo es alto, por lo que se realizar\u00e1 una valoraci\u00f3n multifactorial del riesgo de ca\u00eddas con intervenci\u00f3n individualizada."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q160": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q160",
    "question_text": "Hombre de 93 a\u00f1os con antecedentes de HTA, diabetes mellitus, hiperplasia benigna de pr\u00f3stata y demencia mixta leve. Necesita ayuda de una persona para bajar las escaleras, es incontinente urinario pero \u00e9l mismo se cambia el pa\u00f1al y es independiente para el resto de las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria, con dependencia para la mayor\u00eda de actividades instrumentales. Ha sido intervenido de una fractura subcapital de f\u00e9mur derecho Garden IV de etiolog\u00eda osteopor\u00f3tica con colocaci\u00f3n de hemiartroplastia, sin presentar complicaciones m\u00e9dicas ni quir\u00fargicas. Se\u00f1ale la respuesta correcta:",
    "options": {
      "A": "No es candidato a tratamiento osteoprotector por edad y presencia de demencia.",
      "B": "No se deben iniciar bifosfonatos si presenta hipocalcemia.",
      "C": "Debe suplementarse con calcio aunque sus valores sean normales.",
      "D": "Debe permanecer encamado seis semanas tras la intervenci\u00f3n quir\u00fargica para mejorar la consolidaci\u00f3n de la fractura."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q161": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q161",
    "question_text": "Hombre de 91 a\u00f1os que consulta por creciente dificultad para hacer sus tareas habituales y sensaci\u00f3n de debilidad. Su IMC es de 22,5 y su masa muscular medida por bioimpedanciometr\u00eda es de 14 kg (normal >20 kg) con aumento del porcentaje de grasa, su fuerza de prensi\u00f3n es de 19 kg (>27 kg) y su velocidad de la marcha 0,7 m/s (>1,0 m/s). \u00bfCu\u00e1l de los siguientes diagn\u00f3sticos es m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Envejecimiento normal.",
      "B": "Sarcopenia grave.",
      "C": "Malnutrici\u00f3n moderada.",
      "D": "Caquexia."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q162": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q162",
    "question_text": "Respecto a los cambios del sistema inmunitario que aparecen con el envejecimiento, definidos como inmunosenescencia, se\u00f1ale la respuesta correcta:",
    "options": {
      "A": "La disminuci\u00f3n de interleuquina 6 se relaciona con fragilidad y demencia.",
      "B": "Disminuye el n\u00famero de linfocitos T.",
      "C": "Disminuye el factor de necrosis tumoral.",
      "D": "Disminuye la producci\u00f3n de autoanticuerpos por los linfocitos B."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q163": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q163",
    "question_text": "Se\u00f1ale la respuesta correcta en relaci\u00f3n con el tratamiento con yodo radiactivo en los pacientes con c\u00e1ncer diferenciado de tiroides:",
    "options": {
      "A": "Se debe administrar antes de la tiroidectom\u00eda para disminuir el tama\u00f1o tumoral.",
      "B": "Administrado con car\u00e1cter ablativo posttiroidectom\u00eda facilita el seguimiento con la determinaci\u00f3n de tiroglobulina s\u00e9rica.",
      "C": "Est\u00e1 indicado \u00fanicamente cuando existen met\u00e1stasis a distancia.",
      "D": "En pacientes de bajo riesgo o muy bajo riesgo reduce las recurrencias y prolonga la supervivencia."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q164": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q164",
    "question_text": "La t\u00e9cnica quir\u00fargica indicada en los pacientes con adenoma tiroideo t\u00f3xico solitario que precisan intervenci\u00f3n quir\u00fargica es:",
    "options": {
      "A": "Nodulectom\u00eda.",
      "B": "Hemitiroidectom\u00eda del lado afecto.",
      "C": "Tiroidectom\u00eda subtotal.",
      "D": "Tiroidectom\u00eda total."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q165": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q165",
    "question_text": "Mujer de 25 a\u00f1os, obesa, que consulta por cl\u00ednica de 2 meses de evoluci\u00f3n de p\u00e9rdida de 5 Kg de peso, palpitaciones, dificultad para el sue\u00f1o nocturno y nerviosismo. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica destaca temblor fino distal, frecuencia cardiaca de 110 lpm y no presenta bocio. Se realiza anal\u00edtica que muestra TSH suprimida, T4 elevada y tiroglobulina baja. La gammagraf\u00eda tiroidea muestra una absorci\u00f3n disminuida de yodo radiactivo. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes le parece el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?",
    "options": {
      "A": "Tirotoxicosis facticia.",
      "B": "Tiroiditis subaguda.",
      "C": "Hipertiroidismo por enfermedad de Graves.",
      "D": "Teratoma de ovario (estruma ov\u00e1rico)."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q166": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q166",
    "question_text": "Si usted est\u00e1 de guardia y le avisan por un paciente con malestar general, cefalea y n\u00e1useas, en quien encuentra una hiponatremia con funci\u00f3n renal normal \u00bfqu\u00e9 esperar\u00eda encontrar si la causa de la misma fuera un SIADH?:",
    "options": {
      "A": "Osmolalidad plasm\u00e1tica >270 mosm/Kg.",
      "B": "Hipovolemia.",
      "C": "Osmolalidad urinaria >100 moms/Kg.",
      "D": "Excreci\u00f3n urinaria de socio reducida con ingesta adecuada de sal y agua."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q167": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q167",
    "question_text": "En una paciente joven sin antecedentes de inter\u00e9s que despu\u00e9s de un tratamiento antibi\u00f3tico por otro motivo es diagnosticada de candidiasis vaginal, es cierto que:",
    "options": {
      "A": "El tratamiento de elecci\u00f3n es un comprimido vaginal de 500 mg de clotrimazol en dosis \u00fanica.",
      "B": "Si estuviera embarazada, el tratamiento antif\u00fangico deber\u00eda ser oral.",
      "C": "Es preciso tratar a su pareja sexual, aunque est\u00e9 asintom\u00e1tica.",
      "D": "Es necesario realizar un cribado de otras enfermedades de transmisi\u00f3n sexual."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q168": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q168",
    "question_text": "Sobre el tratamiento con antiv\u00edricos orales en un paciente con herpes z\u00f3ster de menos de 72 horas de evoluci\u00f3n, es cierto que:",
    "options": {
      "A": "Deja de ser contagioso a las 24 horas de inicio del tratamiento.",
      "B": "Deben tratarse los s\u00edntomas con analg\u00e9sicos adem\u00e1s del tratamiento del herpes.",
      "C": "En casos con muy pocas lesiones, su efectividad es similar al tratamiento t\u00f3pico con antiv\u00edricos.",
      "D": "S\u00f3lo  est\u00e1  indicado  en  pacientes inmunodeprimidos."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q169": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q169",
    "question_text": "Ante un caso de sarna en un paciente inmunocompetente, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "El tratamiento de elecci\u00f3n es permetrina t\u00f3pica al 5 % desde la l\u00ednea mandibular hasta los dedos de los pies, dejando actuar entre 8 y 14 horas.",
      "B": "Es preciso lavar la ropa usada en las 48 horas previas y otras ropas del hogar al menos a 50 grados, lavado en seco o en su defecto poner la ropa en bolsas de pl\u00e1stico durante 15 d\u00edas, para eliminar el par\u00e1sito correctamente.",
      "C": "La medida del efecto terap\u00e9utico del tratamiento es a trav\u00e9s de la desaparici\u00f3n del picor en las primeras 48 horas.",
      "D": "En caso de fracaso del tratamiento t\u00f3pico o sarna nodular, el tratamiento de elecci\u00f3n en nuestro entorno es la ivermectina oral en dosis \u00fanica."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q170": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q170",
    "question_text": "El tratamiento de la leishmaniasis visceral en personas con infecci\u00f3n por VIH con inmunodeficiencia grave se basa en el uso de:",
    "options": {
      "A": "Anfotericina B liposomal.",
      "B": "Voriconazol y anfotericina B liposomal.",
      "C": "Anfotericina B liposomal y miltefosina.",
      "D": "Miltefosina y paromomicina."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q171": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q171",
    "question_text": "Hombre que consulta por la aparici\u00f3n de linfadenopat\u00edas generalizadas no dolorosas y lesiones cut\u00e1neas maculosas, papulosas, papuloescamosas y pustulosas. Las m\u00e1culas son de color rojo p\u00e1lido o rosa, no pruriginosas, distribuidas por tronco, zonas proximales de extremidades y en palmas y plantas, coexisten en distintas fases de evoluci\u00f3n. Refiere, adem\u00e1s, malestar general, febr\u00edcula, odinofagia y cefalea. En los antecedentes personales figuran que fue diagnosticado de infecci\u00f3n por VIH y abandon\u00f3 el tratamiento. Reconoce que practica con frecuencia sexo con otros hombres. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes respuestas es INCORRECTA en relaci\u00f3n con la enfermedad que sospecha que padece?:",
    "options": {
      "A": "Puede cursar con uve\u00edtis y producir ceguera.",
      "B": "Las lesiones cut\u00e1neas involucionan espont\u00e1neamente entre 1 y 6 meses.",
      "C": "Una cifra baja de linfocitos CD4+ (<350 cel/microL) es un riesgo para desarrollar afectaci\u00f3n del sistema nervioso central y puede estar indicado practicar una punci\u00f3n lumbar.",
      "D": "La azitromicina es una buena opci\u00f3n para el tratamiento de la enfermedad, ya que la resistencia a los macr\u00f3lidos es escasa."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q172": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q172",
    "question_text": "En la revisi\u00f3n de un hombre de 27 a\u00f1os que ha comenzado tratamiento con tenofovir/emtricitabina como profilaxis preexposici\u00f3n al VIH (PrEP) hace tres meses, se identifica una serolog\u00eda positiva a VIH. En el momento del inicio de la PrEP la serolog\u00eda a VIH era negativa y la adherencia al tratamiento ha sido completa. La explicaci\u00f3n m\u00e1s probable para el fracaso de la PrEP en este caso es:",
    "options": {
      "A": "Resistencias primarias a los antirretrovirales usados.",
      "B": "Haber iniciado la PrEP en el periodo ventana de la infecci\u00f3n por VIH.",
      "C": "Se trata de un falso positivo.",
      "D": "Mayor susceptibilidad al VIH por las frecuentes infecciones de transmisi\u00f3n sexual asociadas a la PrEP."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q173": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q173",
    "question_text": "En la esclerodermia, el uso de altas dosis de glucocorticoides se asocia con el desarrollo de:",
    "options": {
      "A": "Crisis renal esclerod\u00e9rmica.",
      "B": "Mala evoluci\u00f3n de las \u00falceras digitales.",
      "C": "Hipertensi\u00f3n pulmonar precapilar.",
      "D": "Sobrecrecimiento bacteriano intestinal."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q174": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q174",
    "question_text": "Mujer de 50 a\u00f1os, con antecedentes de lumbalgia cr\u00f3nica desde los 30 a\u00f1os, que actualmente presenta gonalgia bilateral de predominio izquierdo de 5 meses de evoluci\u00f3n. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica se aprecia una mancha marr\u00f3n en escalera en el ojo derecho y la rodilla izquierda aumentada de tama\u00f1o con limitaci\u00f3n a la movilidad activa y pasiva. Se realiza una artrocentesis de esa rodilla donde se extrae l\u00edquido articular de color amarillo y ligeramente turbio. Recuento celular: 600 leucocitos/mm3 y 7800 eritrocitos/mm3. No se observan microcristales bajo luz polarizada ni microorganismos en la tinci\u00f3n de Gram. Se realiza una artroscopia para toma de biopsia sinovial que informa de presencia de tejido de pigmentaci\u00f3n ocre. \u00bfCu\u00e1l es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Porfiria aguda intermitente.",
      "B": "Alcaptonuria.",
      "C": "Osteoartritis s\u00e9ptica.",
      "D": "Artritis reumatoide."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q175": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q175",
    "question_text": "Mujer de 54 a\u00f1os, fumadora, con sobrepeso e hipercolesterolemia tratada de forma irregular, que acude a consulta tres meses despu\u00e9s de sufrir un infarto de miocardio. Como parte de su tratamiento se paut\u00f3 al alta hospitalaria atorvastatina 40 mg/24 horas. Se encuentra asintom\u00e1tica, ha dejado de fumar y su anal\u00edtica muestra un colesterol total de 196 mg/dl, HDL 56 mg/dl, LDL 110 mg/dl y triglic\u00e9ridos 150 mg/dl.",
    "options": {
      "A": "Se debe intensificar el tratamiento hipolipemiante hasta el objetivo terap\u00e9utico (LDL < 55 mg/dl).",
      "B": "Su perfil lip\u00eddico es adecuado dado que tiene un colesterol total inferior a 200 mg/dl.",
      "C": "Su perfil lip\u00eddico es adecuado porque su HDL es elevado.",
      "D": "Al dejar de fumar y ser mujer su riesgo es bajo y no hace falta insistir en optimizar su perfil lip\u00eddico."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q176": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q176",
    "question_text": "Paciente de 39 a\u00f1os que consulta para conocer su riesgo vascular. Su padre sufri\u00f3 un infarto de miocardio sin aparentes factores de riesgo a edad temprana. En el perfil lip\u00eddico la lipoprote\u00edna (a) est\u00e1 muy elevada, 600 nmol/L (valor normal hasta 125 nmol/L). Respecto a esta lipoprote\u00edna, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Es un factor de riesgo independiente para la enfermedad vascular ateroscler\u00f3tica.",
      "B": "Las concentraciones plasm\u00e1ticas elevadas habitualmente son de origen gen\u00e9tico.",
      "C": "El tratamiento con dieta y ejercicio reduce las concentraciones plasm\u00e1ticas de la lipoprote\u00edna en un 25 %.",
      "D": "Dado que es un factor heredable habitualmente s\u00f3lo se necesita medir una vez en la vida."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q177": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q177",
    "question_text": "Mujer de 75 a\u00f1os con antecedentes de insuficiencia venosa cr\u00f3nica que acude a urgencias por edema unilateral infrapopl\u00edteo de extremidad inferior derecha, diagnostic\u00e1ndose de trombosis venosa profunda de venas gemelares derechas. Dado que no presenta ninguna otra comorbilidad ni cl\u00ednica de embolia pulmonar se plantea el alta hospitalaria con tratamiento y seguimiento en consultas externas. \u00bfCu\u00e1l de estos f\u00e1rmacos es el MENOS indicado para iniciar tratamiento anticoagulante?:",
    "options": {
      "A": "Rivaroxaban.",
      "B": "Enoxaparina.",
      "C": "Acenocumarol.",
      "D": "Fondaparinux."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q178": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q178",
    "question_text": "Hombre de 78 a\u00f1os con antecedentes de fibrilaci\u00f3n auricular parox\u00edstica, hipertensi\u00f3n arterial y dislipidemia. Sigue tratamiento desde hace a\u00f1os con acenocumarol, amiodarona, candesartan y pitavastatina. La pitavastatina es la tercera estatina que toma por elevaci\u00f3n persistente de la CK y mal control de la dislipidemia. Desde hace meses refiere estre\u00f1imiento, astenia y adinamia, ca\u00edda del cabello y malestar general sin mialgias. Aporta an\u00e1lisis con CK 1200 U/L (normal hasta 171 U/L), funci\u00f3n renal normal y  cLDL 108 mg/dL a pesar del tratamiento. Se\u00f1ale la afirmaci\u00f3n correcta:",
    "options": {
      "A": "Hay que a\u00f1adir otro hipolipemiante como un inhibidor de PCSK9.",
      "B": "Probablemente tenga un hipotiroidismo inducido por amiodarona.",
      "C": "Hay que a\u00f1adir un complemento alimenticio.",
      "D": "Hay que cambiar la estatina por rosuvastatina a dosis bajas."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q179": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q179",
    "question_text": "Mujer de 23 a\u00f1os que seis meses antes inici\u00f3 cuadro de astenia y febr\u00edcula y en el \u00faltimo mes se a\u00f1adi\u00f3 dolor en extremidad superior derecha, sobre todo con la movilizaci\u00f3n y la elevaci\u00f3n mantenida. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica se detect\u00f3 un soplo en la zona supraclavicular derecha, una disminuci\u00f3n del pulso radial derecho y una disminuci\u00f3n de presi\u00f3n arterial de 30 mmHg en esta extremidad respecto a la izquierda. La VSG fue de 20 mm y la bioqu\u00edmica y el hemograma no mostraron alteraciones destacables. Con la sospecha diagn\u00f3stica inicial de una vasculitis de grandes vasos, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Algunos pacientes presentan estenosis arteriales establecidas que se detectan de forma casual en una fase inactiva.",
      "B": "Sus manifestaciones vasculares perif\u00e9ricas son soplos vasculares, disminuci\u00f3n de pulsos y claudicaci\u00f3n de extremidades en m\u00e1s de la mitad de los pacientes.",
      "C": "La VSG normal descartar\u00eda el diagn\u00f3stico de sospecha.",
      "D": "Un estudio angiogr\u00e1fico con resonancia magn\u00e9tica es de gran utilidad en su diagn\u00f3stico, ya que proporciona informaci\u00f3n de la luz vascular y de la afectaci\u00f3n inflamatoria de la pared de la aorta y sus ramas principales."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q180": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q180",
    "question_text": "Mujer de 45 a\u00f1os con antecedentes de colitis ulcerosa, que consulta por fiebre diaria de hasta 40\u00baC acompa\u00f1ada de escalofr\u00edos, astenia, anorexia y cefalea intensa. En la exploraci\u00f3n est\u00e1 febril, normotensa, a 90 lpm y destaca hepatoesplenomegalia blanda. En la anal\u00edtica destaca bicitopenia (leucocitos 2650 [73 N, 19 L, 3M], Hb 9,7, Hcto 28,6 %, VCM 95, CHCM 34), hipofibrinogenemia, ALT 88 UI/L (N hasta 37), AST 126 UI/L (N hasta 32), LDH 431 UI/L (N hasta 190), ferritina 936 \u03bcg/L (N 15 a 120), hipergammaglobulinemia (gamma: 27 %) y prote\u00edna C reactiva 78 mg/L (N hasta 8). Estudio serol\u00f3gico : IgM anti-ACV (ant\u00edgeno de la c\u00e1pside del virus de Epstein-Barr) positivo, IgG anti-ACV positivo. M\u00e9dula \u00f3sea: disminuci\u00f3n de la eritropoyesis y granulocitopoyesis con hiperplasia de histiocitos con intensa hemofagocitosis y cultivo negativo. \u00bfCu\u00e1l es la respuesta INCORRECTA sobre la enfermedad que sufre esta paciente?:",
    "options": {
      "A": "Puede asociarse a un s\u00edndrome linfoproliferativo ligado al cromosoma X tipo 2.",
      "B": "Si se logra la remisi\u00f3n, el \u00fanico tratamiento curativo es el trasplante aut\u00f3logo de c\u00e9lulas madre hematopoy\u00e9ticas.",
      "C": "Existe una activaci\u00f3n incesante de linfocitos CD8+ y macr\u00f3fagos.",
      "D": "El tratamiento de elecci\u00f3n son los anticuerpos monoclonales anti-IL6 asociado a anticuerpos monoclonales antiTNF."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q181": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q181",
    "question_text": "Un paciente de 45 a\u00f1os ha sido recientemente diagnosticado de tuberculosis pulmonar por un cuadro cl\u00ednico caracter\u00edstico, una lesi\u00f3n cavitada en la Rx de t\u00f3rax y una baciloscopia positiva. Refiere ser su segundo episodio de tuberculosis pulmonar, habiendo sufrido otro hace 6 a\u00f1os. El curso cl\u00ednico esta siendo de lenta resoluci\u00f3n y en el estudio de resistencias se identifica resistencia a isoniacida. El mejor tratamiento de entre los siguientes es:",
    "options": {
      "A": "Rifampicina, isoniacida, pirazinamida y etambutol durante 18 meses.",
      "B": "Rifampicina, pirazinamida, etambutol y levofloxacino durante 6 meses.",
      "C": "Rifampicina, bedaquilina y proteonamida durante 12 meses.",
      "D": "Rifampicina, etambutol, pirazinamida y linezolid durante tres meses."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q184": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q184",
    "question_text": "En cuidados paliativos se intenta usar el menor n\u00famero de f\u00e1rmacos posible. En algunos casos esto es factible dado que alguno de los medicamentos con indicaci\u00f3n para un determinado s\u00edntoma tiene adem\u00e1s efecto beneficioso para otro. Se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "La buscapina que se usa para disminuir las secreciones bronquiales al final de la vida se emplea tambi\u00e9n para evitar o disminuir el estre\u00f1imiento.",
      "B": "La morfina que se pauta para el dolor moderadograve tiene un efecto positivo importante para reducir la sensaci\u00f3n de disnea.",
      "C": "La dexametasona que se emplea como antiinflamatorio se usa tambi\u00e9n para mejorar el apetito.",
      "D": "El haloperidol que se utiliza para paliar la agitaci\u00f3n del delirium puede ser usado como antiem\u00e9tico, aunque en dosis menores."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q185": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q185",
    "question_text": "Mujer de 79 a\u00f1os con EPOC avanzada y FEV1 del 20 %, con disnea de m\u00ednimos esfuerzos y episodios repetidos de disnea de reposo sin una clara causa desencadenante. Ha perdido 8 kg en los \u00faltimos 6 meses. Ha seguido tratamiento con antibioticoterapia en ciclos repetidos, intensificaci\u00f3n de la broncodilataci\u00f3n, corticoides inhalados, code\u00edna y oxigenoterapia sin respuesta. Se plantea introducir en el tratamiento morfina.",
    "options": {
      "A": "No est\u00e1 indicada por deprimir el centro respiratorio y no mejorar la disnea.",
      "B": "Est\u00e1 indicada \u00fanicamente cuando la saturaci\u00f3n de O2, sin oxigenoterapia, se mantiene por debajo del 90 %.",
      "C": "Est\u00e1 indicada porque existen s\u00edntomas y signos claros de empeoramiento grave y mal pron\u00f3stico.",
      "D": "Estar\u00eda indicada \u00fanicamente cuando hay evidencia de insuficiencia respiratoria grave medida por gasometr\u00eda arterial."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q186": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q186",
    "question_text": "En la intoxicaci\u00f3n por mon\u00f3xido de carbono (CO) se produce un desplazamiento del ox\u00edgeno de la hemoglobina por parte de la mol\u00e9cula del CO. Con respecto a las circunstancias en que esta intoxicaci\u00f3n se presenta en la cl\u00ednica, solo es cierta una de las siguientes afirmaciones:",
    "options": {
      "A": "La etiolog\u00eda suicida de la intoxicaci\u00f3n por CO es excepcional.",
      "B": "La intoxicaci\u00f3n por CO no est\u00e1 incluida en la lista de enfermedades profesionales, ya que cuando se presenta lo hace de forma accidental.",
      "C": "El CO es un gas incoloro pero dotado de un olor caracter\u00edstico a almendras amargas.",
      "D": "Una fuente habitual de producci\u00f3n de CO es la mala combusti\u00f3n de gases licuados (propano, butano, etc.)."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q187": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q187",
    "question_text": "Hombre de 39 a\u00f1os que consulta por debilidad y alteraci\u00f3n de la sensibilidad en ambos miembros inferiores acompa\u00f1adas de diplop\u00eda. Entre los posibles diagn\u00f3sticos est\u00e1 la esclerosis m\u00faltiple. En relaci\u00f3n con esta enfermedad se\u00f1ale la respuesta",
    "options": {
      "A": "En la mayor\u00eda de los casos, la presentaci\u00f3n es entre los 20 y los 40 a\u00f1os y afecta con mayor frecuencia a los hombres que a las mujeres.",
      "B": "En su etiopatogenia los estudios indican que existe una susceptibilidad polig\u00e9nica.",
      "C": "El s\u00edntoma m\u00e1s frecuente es la alteraci\u00f3n de la sensibilidad, en forma de parestesias o acorchamiento de uno o m\u00e1s miembros o del tronco.",
      "D": "La lesi\u00f3n caracter\u00edstica es la placa o lesi\u00f3n focal de desmielinizaci\u00f3n perivenosa, con inflamaci\u00f3n y p\u00e9rdida axonal variables."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q188": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q188",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes f\u00e1rmacos deber\u00edamos EVITAR en un paciente mayor con diabetes mellitus?:",
    "options": {
      "A": "Sitagliptina.",
      "B": "Empagliflozina.",
      "C": "Glibenclamida.",
      "D": "Semaglutida."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q189": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q189",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con el \u00edndice tobillo-brazo, se\u00f1ale la respuesta correcta:",
    "options": {
      "A": "Se obtiene calculando la relaci\u00f3n entre la presi\u00f3n diast\u00f3lica en el tobillo y la presi\u00f3n diast\u00f3lica braquial.",
      "B": "Se considera normal si se obtienen valores entre 1 y 1,5.",
      "C": "Tiene una sensibilidad del 95 % y una especificidad del 60 % para el diagn\u00f3stico de enfermedad arterial perif\u00e9rica.",
      "D": "Se considera un indicador por s\u00ed mismo de enfermedad arterioscler\u00f3tica."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q190": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q190",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes f\u00e1rmacos o grupos terap\u00e9uticos son de indicaci\u00f3n preferente en un paciente con diabetes mellitus y obesidad (IMC mayor de 30) en prevenci\u00f3n secundaria cardiovascular?:",
    "options": {
      "A": "Inhibidores del enzima dipeptidil peptidasa 4 (iDPP4).",
      "B": "Glitazonas.",
      "C": "Sulfonilureas.",
      "D": "An\u00e1logos del receptor Glucagon Like Peptid 1 (arGLP1)."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q191": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q191",
    "question_text": "Seg\u00fan el Programa de Actividades Preventivas y Promoci\u00f3n de la Salud de la semFyC, as\u00ed como de la US Preventive Task Force y la American Cancer Society, \u00bfa partir de qu\u00e9 edad se recomienda, con una recomendaci\u00f3n tipo A, iniciar las pruebas de cribado de c\u00e1ncer colorrectal, en poblaci\u00f3n general asintom\u00e1tica?:",
    "options": {
      "A": "A partir de los 40 a\u00f1os.",
      "B": "A partir de los 50 a\u00f1os.",
      "C": "A partir de los 60 a\u00f1os.",
      "D": "A partir de los 65 a\u00f1os."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q192": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q192",
    "question_text": "En el abordaje del tabaquismo como factor de riesgo y como primera causa prevenible de muerte, enfermedad e incapacidad en las sociedades industrializadas, es importante tener en cuenta muchos aspectos. Se\u00f1ale la afirmaci\u00f3n INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "La atenci\u00f3n primaria es el entorno m\u00e1s favorable para detectar el consumo de tabaco, proporcionar consejo breve, facilitar la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica y promover estrategias de abandono.",
      "B": "La detecci\u00f3n y el tratamiento de la dependencia del tabaco se considera una intervenci\u00f3n con coste-efectividad favorable, sin repercusi\u00f3n en t\u00e9rminos de coste por a\u00f1o de vida ganado.",
      "C": "En la ayuda para dejar de fumar, la evidencia avala tanto las estrategias no farmacol\u00f3gicas (intervenci\u00f3n breve o apoyo motivacional) como las estrategias farmacol\u00f3gicas, siendo la combinaci\u00f3n de ambas lo m\u00e1s efectivo.",
      "D": "Los fumadores que no desean intentar el abandono del tabaco pueden carecer de la informaci\u00f3n adecuada sobre sus efectos nocivos, tener creencias err\u00f3neas o estar desmoralizados por haber tenido reca\u00eddas."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q193": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q193",
    "question_text": "Paciente de 82 a\u00f1os, con poliartrosis perif\u00e9rica e incontinencia urinaria de esfuerzo. Cuidadora de su marido de 84 a\u00f1os con enfermedad de",
    "options": {
      "A": "Delirium por infecci\u00f3n de orina.",
      "B": "Deshidrataci\u00f3n y alteraci\u00f3n electrol\u00edtica.",
      "C": "Demencia en fase inicial.",
      "D": "Efecto secundario de f\u00e1rmacos."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q194": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q194",
    "question_text": "Var\u00f3n de 78 a\u00f1os que acude a urgencias por deterioro del estado general, incremento del per\u00edmetro abdominal, micci\u00f3n entrecortada, tenesmo y aumento de frecuencia miccional asociados a incontinencia urinaria de predominio nocturno de 5 d\u00edas de evoluci\u00f3n. Como antecedente refiere diabetes mellitus en tratamiento con metformina. Se encuentra afebril y normotenso. En la anal\u00edtica de sangre destaca glucemia 345 mg/dl, creatinina 2,9 mg/dl (0,7-1,3), urea 79 mg/dl (17-49) y en el sistem\u00e1tico de orina nitritos, leucocitos y microhematuria. A la exploraci\u00f3n destaca una masa palpable en l\u00ednea media, infraumbilical. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda la actitud inicial seg\u00fan su diagn\u00f3stico de sospecha?:",
    "options": {
      "A": "Urocultivo.",
      "B": "Enema de limpieza.",
      "C": "Sondaje vesical.",
      "D": "TC abdominal urgente."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q195": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q195",
    "question_text": "Indique c\u00faal de las siguientes afirmaciones NO es correcta ante la sospecha de botulismo en un paciente que acude a urgencias tras consumo de alimentos envasados de una marca responsable de un brote detectado en varios puntos de Espa\u00f1a:",
    "options": {
      "A": "Debe ingresar con medidas de soporte y administraci\u00f3n inmediata de antitoxina botul\u00ednica.",
      "B": "El s\u00edndrome caracter\u00edstico consiste inicialmente en la par\u00e1lisis sim\u00e9trica de los pares craneales.",
      "C": "Se acompa\u00f1a de par\u00e1lisis esp\u00e1stica sim\u00e9trica ascendente e hiperreflexia.",
      "D": "El periodo de incubaci\u00f3n suele ser de 8-36 h tras la ingesta, pero puede ser de hasta 10 d\u00edas."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q196": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q196",
    "question_text": "Paciente de 65 a\u00f1os con leucemia linfobl\u00e1stica aguda que acude a urgencias por presentar tras una sesi\u00f3n de quimioterapia hace 48 h un cuadro de n\u00e1useas, v\u00f3mitos, irritabilidad neuromuscular, alteraci\u00f3n del nivel de conciencia, fracaso renal agudo, hiperuricemia, hiperpotasemia, hiperfosfatemia e hipocalcemia. El diagn\u00f3stico inicial de sospecha m\u00e1s probable es:",
    "options": {
      "A": "Sepsis en paciente inmunodeprimido.",
      "B": "S\u00edndrome de lisis tumoral.",
      "C": "Hipocalcemia por citost\u00e1ticos.",
      "D": "Alteraci\u00f3n metab\u00f3lica secundaria a la hiperemesis postquimioterapia."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q197": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q197",
    "question_text": "Los carcinomas serosos de alto grado de ovario tienen su origen en:",
    "options": {
      "A": "Epitelio de las fimbrias de la trompa de Falopio.",
      "B": "Epitelio de gl\u00e1ndulas de quistes de endometriosis del ovario.",
      "C": "Epitelio de los fol\u00edculos ov\u00e1ricos.",
      "D": "Restos epiteliales del ovario."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q198": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q198",
    "question_text": "Hombre de 35 a\u00f1os de edad con antecedentes de asma y alergia a antinflamatorios no esteroideos. Refiere que desde la infancia presenta lesiones en la piel localizadas en la cara y en los pliegues cut\u00e1neos, acompa\u00f1adas de intenso prurito y que lograba controlar con emolientes y corticoides t\u00f3picos. Sin embargo, en los \u00faltimos 5 a\u00f1os ha ido empeorando con aumento del prurito e importante extensi\u00f3n de sus lesiones. Por ello ha recibido varias tandas de corticoides orales, ciclosporina y metotrexato con respuesta parcial e insuficiente. Ante esta situaci\u00f3n \u00bfcu\u00e1l de los siguientes f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos est\u00e1 indicado?:",
    "options": {
      "A": "Ustekinumab.",
      "B": "Dupilumab.",
      "C": "Certolizumab.",
      "D": "Bimekizumab."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q199": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q199",
    "question_text": "De las siguientes afirmaciones en relaci\u00f3n con la psoriasis \u00bfcu\u00e1l es la correcta?:",
    "options": {
      "A": "El fen\u00f3meno de Koebner indica que la psoriasis es una enfermedad asociada a comorbilidades metab\u00f3licas y articulares.",
      "B": "El principal tratamiento sist\u00e9mico de la psoriasis palmoplantar se basa en ciclos cortos de corticoides orales.",
      "C": "La psoriasis es un trastorno cr\u00f3nico inmunomediado, con una herencia autos\u00f3mica recesiva y factores desencadenantes ambientales, como traumatismos, infecciones, medicamentos o estr\u00e9s psicol\u00f3gico.",
      "D": "Los hallazgos histol\u00f3gicos t\u00edpicos incluyen acantosis con crestas elongadas, hipogranulosis, hiper y paraqueratosis, vasos dilatados y agregados de neutr\u00f3filos en la epidermis."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q200": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q200",
    "question_text": "Mujer de 71 a\u00f1os con fototipo II e intenso da\u00f1o act\u00ednico y antecedentes personales de melanoma in situ en la espalda, tres carcinomas basocelulares en la cara y un carcinoma epidermoide en el brazo. Consulta por una lesi\u00f3n pigmentada en la pierna. Tras la extirpaci\u00f3n de la lesi\u00f3n, la histopatolog\u00eda muestra un melanoma de extensi\u00f3n superficial Breslow 0,6 mil\u00edmetros sin ulceraci\u00f3n ni regresi\u00f3n.",
    "options": {
      "A": "Realizar una cirug\u00eda con ampliaci\u00f3n de m\u00e1rgenes de 1 cm.",
      "B": "Realizar una cirug\u00eda con ampliaci\u00f3n de m\u00e1rgenes de 1 cm y biopsia de ganglio centinela.",
      "C": "Dado que es un segundo melanoma requiere tratamiento con la terapia dirigida dabrafenib + trametinib.",
      "D": "Dado que tiene m\u00faltiples tipos de c\u00e1ncer cut\u00e1neo se podr\u00eda beneficiar de un tratamiento con inmunoterapia, como nivolumab o pembrolizumab."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q201": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q201",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes NO es una respuesta hormonal a la hipoglucemia?:",
    "options": {
      "A": "Aumento de la secreci\u00f3n de hormona del crecimiento.",
      "B": "Reducci\u00f3n de la secreci\u00f3n de glucag\u00f3n.",
      "C": "Aumento de la secreci\u00f3n de cortisol.",
      "D": "Aumento de la secreci\u00f3n de adrenalina."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q202": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q202",
    "question_text": "Tras el diagn\u00f3stico en urgencias de embolismo pulmonar, es necesario hacer una valoraci\u00f3n y estratificaci\u00f3n del riesgo para decidir cual es la mejor opci\u00f3n terap\u00e9utica. Indique cual de los siguientes es un factor de alto riesgo de tener un resultado cl\u00ednico adverso:",
    "options": {
      "A": "Extensi\u00f3n del embolismo pulmonar con funci\u00f3n normal del ventr\u00edculo derecho y normotensi\u00f3n.",
      "B": "Identificaci\u00f3n en la TC tor\u00e1cica de signos de crecimiento del ventriculo izquierdo.",
      "C": "Valor elevado del d\u00edmero D.",
      "D": "Signos de disfunci\u00f3n del ventr\u00edculo derecho en el ecocardiograma con presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica <90 mmHg mantenida."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q203": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q203",
    "question_text": "En un paciente con c\u00e1ncer de colon metast\u00e1sico \u00bfcu\u00e1l de las siguientes determinaciones moleculares se deben realizar antes de comenzar el tratamiento sist\u00e9mico?:",
    "options": {
      "A": "EGFR, NRAS, KRAS, prote\u00ednas reparadoras, HER2.",
      "B": "NRAS, KRAS, BRAF, prote\u00ednas reparadoras.",
      "C": "EGFR,  NRAS,  KRAS,  BRAF,  prote\u00ednas reparadoras.",
      "D": "NRAS, KRAS, BRAF, prote\u00ednas reparadoras, PI3K."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q204": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q204",
    "question_text": "Hombre de 45 a\u00f1os que en las \u00faltimas 6 semanas presenta astenia, p\u00e9rdida de 5 kg de peso y artromialgias de predominio en regi\u00f3n proximal de ambas extremidades inferiores, junto a hipoestesia asim\u00e9trica en manos y pies. Adem\u00e1s, en los \u00faltimos 3 d\u00edas desarrolla una livedo reticularis y varios n\u00f3dulos subcut\u00e1neos, eritematosos y dolorosos, en cara anterior de ambas piernas. En la anal\u00edtica destaca VSG 90 mm/h (normal <20) y prote\u00edna C reactiva 12 mg/dl (normal < 1,0). Radiograf\u00eda de t\u00f3rax normal. Electroneuromiograf\u00eda (ENMG): hallazgos compatibles con mononeuritis m\u00faltiple. Teniendo en cuenta el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable, marque la opci\u00f3n correcta:",
    "options": {
      "A": "A diferencia de lo objetivado en el paciente, la alteraci\u00f3n de la ENMG m\u00e1s caracter\u00edstica es una neuropat\u00eda de fibra fina.",
      "B": "Una biopsia de m\u00fasculo no permitir\u00eda demostrar histol\u00f3gicamente la enfermedad.",
      "C": "A pesar de la sospecha diagn\u00f3stica, no cumple criterios clasificatorios de la enfermedad, por lo que no es posible diagnosticarle.",
      "D": "Existen pacientes que cumplen los criterios clasificatorios de la enfermedad que presentan mutaciones con p\u00e9rdida de funci\u00f3n en el gen CECR1 que codifica la adenosina desaminasa 2."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q205": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q205",
    "question_text": "Paciente de 26 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s que consulta por engrosamiento y cambio de color de la parte distal de la u\u00f1a del dedo gordo del pie derecho. A la exploraci\u00f3n se observa una muy probable onicomicosis de la u\u00f1a, sin otras lesiones o u\u00f1as afectadas. Sobre esta situaci\u00f3n cl\u00ednica es cierto que:",
    "options": {
      "A": "El tratamiento con amorolfina t\u00f3pica al 5 % dos veces por semana por un periodo de 3 meses suele ser efectivo.",
      "B": "Si la lesi\u00f3n afectara la matriz ungueal el tratamiento debe prolongarse hasta los 6-9 meses.",
      "C": "El tratamiento oral de elecci\u00f3n en este caso es la griseofulvina.",
      "D": "En casos de resistencia una opci\u00f3n es el tratamiento con itraconazol oral 200 mg cada 24"
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q206": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q206",
    "question_text": "Mujer de 49 a\u00f1os diagnosticada de dislipemia. Exfumadora hace 3 a\u00f1os y no consume alcohol. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: presi\u00f3n arterial 129/81 mmHg, electrocardiograma, retinograf\u00eda y exploraci\u00f3n de pies normales. \u00cdndice de masa corporal 28 kg/m2. Anal\u00edtica: glucemia en ayunas 103 mg/dl, colesterol total 183 mg/dl, colesterol LDL 104 mg/dl, colesterol HDL 42 mg/dl, triglic\u00e9ridos 186 mg/dl. Filtrado glomerular estimado (CKD-EPI) 55 ml/min/1,7 2m2, cociente alb\u00famina/creatinina en orina 4 mg/g. \u00bfQu\u00e9 riesgo cardiovascular presenta seg\u00fan las gu\u00edas europeas de prevenci\u00f3n cardiovascular?:",
    "options": {
      "A": "Riesgo bajo.",
      "B": "Riesgo moderado.",
      "C": "Riesgo alto.",
      "D": "Riesgo muy alto."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q207": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q207",
    "question_text": "Mujer de 67 a\u00f1os exfumadora con antecedentes de hipertensi\u00f3n arterial, diabetes mellitus tipo 2 de 10 a\u00f1os de evoluci\u00f3n con microalbuminuria y obesidad es enviada a su consulta. Aporta un an\u00e1lisis con una hemogloblina glicada de 10 %, colesterol total de 210 mg/dL, colesterol LDL no calculable, colesterol HDL de 30 mg/dL y unos triglic\u00e9ridos de 496 mg/dL. Funci\u00f3n renal normal. Respecto a la hipertrigliceridemia, se\u00f1ale la respuesta correcta:",
    "options": {
      "A": "El primer escal\u00f3n es conseguir un control adecuado de su diabetes para corregir la hipertrigliceridemia y a\u00f1adir una estatina.",
      "B": "Aunque el control de la diabetes es necesario, no influye en la hipertrigliceridemia. El primer escal\u00f3n es a\u00f1adir \u00e1cidos grasos omega-3.",
      "C": "La primera opci\u00f3n de tratamiento es combinar gemfibrozilo con una estatina.",
      "D": "La primera opci\u00f3n es iniciar tratamiento con fibratos."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q208": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q208",
    "question_text": "Con respecto a la retirada de medios de soporte vital en casos de futilidad de los tratamientos en un paciente en situaci\u00f3n terminal \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es cierta?:",
    "options": {
      "A": "Es aceptable \u00e9ticamente, aunque con ello sobrevenga la muerte del paciente.",
      "B": "Se trata de una medida que depende fundamentalmente de la voluntad del m\u00e9dico responsable del paciente.",
      "C": "Es una pr\u00e1ctica equivocada y obsoleta desde que existen medios sofisticados de soporte vital artificial.",
      "D": "Seg\u00fan la ley espa\u00f1ola es eutanasia."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q209": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q209",
    "question_text": "La v\u00eda subcut\u00e1nea es de gran utilidad en el tratamiento de pacientes en situaci\u00f3n de cuidados paliativos y se considera de elecci\u00f3n cuando la v\u00eda oral no es posible. Sin embargo, hay f\u00e1rmacos cuyo uso por v\u00eda subcut\u00e1nea est\u00e1 desconsejado. Uno de esos f\u00e1rmacos es:",
    "options": {
      "A": "Furosemida.",
      "B": "Metamizol.",
      "C": "Haloperidol.",
      "D": "Metoclopramida."
    }
  },
  "MIR-2024-v01-t01-Q210": {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q210",
    "question_text": "El certificado m\u00e9dico de defunci\u00f3n (CMD) es un documento de car\u00e1cter jur\u00eddico-administrativo necesario para obtener la licencia de enterramiento del cuerpo de una persona fallecida. Si existe una sospecha razonable de que la persona ha fallecido como consecuencia de una neumon\u00eda provocada por una infecci\u00f3n por COVID-19 \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es cierta?:",
    "options": {
      "A": "En el CMD se har\u00e1 constar que el cad\u00e1ver pertenece al grupo I, por presentar enfermedad infecciosa que supone un riesgo relevante para la",
      "B": "No se puede cumplimentar el CMD por tratarse de muerte sospechosa de criminalidad.",
      "C": "No se puede cumplimentar el CMD por que s\u00f3lo se dispone de criterios de presunci\u00f3n y no de confirmaci\u00f3n, aunque las circunstancias del fallecimiento y la patobiograf\u00eda sean compatibles.",
      "D": "Se har\u00e1 constar la infecci\u00f3n por COVID-19 en el apartado de causa fundamental y no en el apartado de causa inmediata."
    }
  }
}