[
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q027",
    "question_text": "La deficiencia de acil-CoA-deshidrogenasa provoca una de las siguientes alteraciones bioqu\u00edmicas:",
    "options": {
      "A": "Disminuci\u00f3n de \u00e1cidos dicarbox\u00edlicos.",
      "B": "Aumento de la gluconeog\u00e9nesis.",
      "C": "Disminuci\u00f3n de la ureag\u00e9nesis.",
      "D": "Aumento de carnitina libre."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q029",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con el proceso de envejecimiento, respecto a los principales cambios morfol\u00f3gicos de los aparatos y sistemas, indique la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "En el aparato respiratorio, calcificaci\u00f3n de los cart\u00edlagos traqueales.",
      "B": "En el sistema nervioso, aumento del tama\u00f1o de los surcos interhemisf\u00e9ricos y de los ventr\u00edculos cerebrales.",
      "C": "En el aparato cardiovascular, reducci\u00f3n en el n\u00famero de c\u00e9lulas marcapaso.",
      "D": "En el sistema nefrourol\u00f3gico, reducci\u00f3n del tejido mesangial."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q030",
    "question_text": "La utilizaci\u00f3n baja de energ\u00eda por el m\u00fasculo liso es fundamental para el gasto de energ\u00eda corporal (\u00f3rganos como los intestinos, la vejiga urinaria o la ves\u00edcula biliar mantienen una contracci\u00f3n muscular t\u00f3nica casi indefinidamente). A este respecto, se\u00f1ale la afirmaci\u00f3n correcta:",
    "options": {
      "A": "La disposici\u00f3n f\u00edsica de los filamentos de miosina y actina es similar a la del m\u00fasculo esquel\u00e9tico.",
      "B": "En esa contracci\u00f3n, es fundamental la lentitud de la uni\u00f3n y separaci\u00f3n de los puentes cruzados entre los filamentos de actina y miosina.",
      "C": "La fuerza m\u00e1xima de contracci\u00f3n es con frecuencia menor que la que se produce en el m\u00fasculo esquel\u00e9tico.",
      "D": "La contracci\u00f3n prolongada exige que la excitaci\u00f3n de las fibras musculares se mantenga mientras lo haga esa contracci\u00f3n."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q031",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con el control qu\u00edmico de la respiraci\u00f3n en condiciones fisiol\u00f3gicas se\u00f1ale la afirmaci\u00f3n INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Los quimiorreceptores carot\u00eddeos y a\u00f3rticos detectan especialmente cambios en la presi\u00f3n parcial de O2 en la sangre.",
      "B": "Los quimiorreceptores carot\u00eddeos y a\u00f3rticos reciben un flujo arterial muy elevado por lo que se consideran expuestos en todo momento a sangre arterial.",
      "C": "Los quimiorreceptores centrales detectan fundamentalmente cambios en la concentraci\u00f3n de H+ (procedente sobre todo de la disociaci\u00f3n de CO2 y H2O).",
      "D": "El efecto estimulador de la ventilaci\u00f3n del CO2 se mantiene sin atenuaci\u00f3n en los primeros d\u00edas."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q032",
    "question_text": "En un paciente diagnosticado de una neoplasia maligna de nasofaringe que presenta dolor y edema orbitario, neuropat\u00eda de los pares craneales III, IV y VI, y neuropat\u00eda de la rama V1 del V par craneal, indique qu\u00e9 estructura es m\u00e1s probable que se encuentre infiltrada:",
    "options": {
      "A": "Seno cavernoso.",
      "B": "Hip\u00f3fisis.",
      "C": "Agujero yugular.",
      "D": "Fosa pterigopalatina."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q033",
    "question_text": "Ni\u00f1a de 7 a\u00f1os con una sospecha de anemia de Fanconi. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes manifestaciones cl\u00ednicas NO se ajusta a los rasgos t\u00edpicos de esta enfermedad?:",
    "options": {
      "A": "Anomal\u00edas pigmentarias.",
      "B": "Anomal\u00edas renales.",
      "C": "Anomal\u00edas esquel\u00e9ticas.",
      "D": "Estatura alta."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q034",
    "question_text": "La exploraci\u00f3n ecogr\u00e1fica de una mujer gestante de 26 semanas muestra hallazgos consistentes con osteog\u00e9nesis imperfecta tipo II (gen COL1A1/COL1A2). La paciente tuvo un embarazo previo con la misma patolog\u00eda. Ni ella ni su pareja tienen manifestaciones cl\u00ednicas de osteog\u00e9nesis imperfecta. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes es la explicaci\u00f3n m\u00e1s probable para la recurrencia?:",
    "options": {
      "A": "Herencia autos\u00f3mica recesiva.",
      "B": "Mutaci\u00f3n de novo.",
      "C": "Penetrancia incompleta.",
      "D": "Mosaicismo germinal."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q035",
    "question_text": "Las vacunas contra el neumococo recomendadas para prevenir la enfermedad neumoc\u00f3cica en personas mayores de 65 a\u00f1os y en pacientes inmunocomprometidos pueden estar constituidas por polisac\u00e1ridos del neumococo purificados (PPV23) o polisac\u00e1ridos conjugados a prote\u00ednas (PCV15 o PCV20). Desde una perspectiva inmunol\u00f3gica las vacunas conjugadas:",
    "options": {
      "A": "No generan memoria inmunol\u00f3gica.",
      "B": "Activan una respuesta inmunitaria T-dependiente (o timo-dependiente).",
      "C": "No activan el proceso de hipermutaci\u00f3n som\u00e1tica.",
      "D": "No inducen cambio de isotipo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q036",
    "question_text": "El paso de autoanticuerpos de la madre al feto a trav\u00e9s de la placenta puede asociarse a la aparici\u00f3n de enfermedades autoinmunes en el reci\u00e9n nacido. Se\u00f1ale cu\u00e1l de las parejas Enfermedad \u2013 Autoanticuerpo es INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "P\u00e9nfigo vulgar \u2013 Anticuerpos antidesmogleina",
      "B": "Bloqueo card\u00edaco cong\u00e9nito \u2013 Anticuerpos anti Ro y anti-La.",
      "C": "Miastenia gravis \u2013 Anticuerpos anti receptor de la acetilcolina.",
      "D": "Lupus eritematoso neonatal \u2013 Anticuerpos anti-Sm"
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q037",
    "question_text": "Mutaciones en el gen Btk pueden causar una inmunodeficiencia primaria que cursa con la disminuci\u00f3n dr\u00e1stica o ausencia de inmunoglobulinas en la sangre perif\u00e9rica (agammaglobulinemia). En relaci\u00f3n al estudio de los pacientes con esta agammaglobulinemia, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es cierta?",
    "options": {
      "A": "Es una enfermedad autos\u00f3mica recesiva.",
      "B": "El porcentaje de linfocitos que expresan CD19 o CD20 (linfocitos B) en sangre perif\u00e9rica est\u00e1 dentro de los l\u00edmites normales.\n",
      "C": "El nivel de IgG en suero disminuye paulatinamente desde el nacimiento hasta resultar indetectable.",
      "D": "La expresi\u00f3n de la prote\u00edna Btk en monocitos es normal."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q038",
    "question_text": "Hombre de 20 a\u00f1os que, tras ingesta de gambas, presenta de forma pr\u00e1cticamente inmediata prurito palmoplantar, sensaci\u00f3n de nudo en la garganta y ronquera, mareo, sensaci\u00f3n de inestabilidad y debilidad intensa. Entre sus antecedentes destaca cuadro de edema lar\u00edngeo por alergia a las lentejas al a\u00f1o de edad. No refiere alergia conocida a otros alimentos, tampoco reacciones adversas a f\u00e1rmacos ni picadura de insectos. Entre los antecedentes familiares tiene un hermano con rinitis al\u00e9rgica leve intermitente por alergia a p\u00f3lenes. \u00bfCu\u00e1l debe ser el tratamiento inicial de forma urgente?:",
    "options": {
      "A": "Hidrocortisona 500 mg IV y dexclorfeniramina 5 mg IV.",
      "B": "Adrenalina 0,3-0,5 mL IV.",
      "C": "Adrenalina 0,3-05 mL IM.",
      "D": "Metilprednisolona 40 mg IM y desclorfeniramina 5 mg IV."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q039",
    "question_text": "Hombre de 40 a\u00f1os sin antecedentes patol\u00f3gicos de inter\u00e9s, residente en una zona de interior de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica, que present\u00f3 cuadro de urticaria aguda por sensibilizaci\u00f3n a Anisakis simplex tras haber ingerido larvas vivas en unos boquerones en vinagre. El cuadro descrito le ocurri\u00f3 hace m\u00e1s de 6 meses. Aporta prueba cut\u00e1nea e IgE espec\u00edfica positiva frente a dicho par\u00e1sito. En relaci\u00f3n a la ingesta de pescados, \u00bfqu\u00e9 pauta de las que se indican a continuaci\u00f3n debe seguir?:",
    "options": {
      "A": "Puede comer pescados y mariscos sin ning\u00fan tipo de precauci\u00f3n dado que han transcurrido m\u00e1s de 6 meses de la ingesta.",
      "B": "No puede ingerir ning\u00fan tipo de pescado.",
      "C": "Puede comer pescado cocinado a 45\u00baC.",
      "D": "Puede comer pescado previamente congelado a 20\u00baC durante 72 horas en el domicilio o pescado congelado industrial."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q040",
    "question_text": "La medida adecuada para estimar el riesgo individual de enfermar es:",
    "options": {
      "A": "La incidencia acumulada.",
      "B": "La densidad de incidencia.",
      "C": "La prevalencia puntual.",
      "D": "El riesgo relativo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q041",
    "question_text": "Al finalizar el periodo de seguimiento en el estudio PREDIMET (\u201cPrimary Prevention of Cardiovascular Disease with a Mediterranean Diet\u201d), el 3,8% de los individuos asignados a dieta mediterr\u00e1nea presentaron alg\u00fan tipo de evento cardiovascular (infartos de miocardio, ictus o muertes de origen cardiovascular), frente al 4,4% de eventos ocurridos en el grupo control. \u00bfCu\u00e1l es el n\u00famero necesario de pacientes a tratar (NNT) con dieta mediterr\u00e1nea para evitar un evento cardiovascular?:",
    "options": {
      "A": "26",
      "B": "60",
      "C": "80",
      "D": "167"
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q042",
    "question_text": "En evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica de intervenciones sanitarias, un estudio que compare los costes alternativos de dos intervenciones frente a sus resultados de salud expresados en a\u00f1os ajustados por calidad o a\u00f1os de vida ajustados por discapacidad se denomina:",
    "options": {
      "A": "An\u00e1lisis coste-beneficio.",
      "B": "An\u00e1lisis coste-efectividad.",
      "C": "An\u00e1lisis coste-utilidad.",
      "D": "An\u00e1lisis de minimizaci\u00f3n de costes."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q043",
    "question_text": "Se\u00f1ala la opci\u00f3n INCORRECTA respecto a la enfermedad meningoc\u00f3cica:",
    "options": {
      "A": "El mecanismo de transmisi\u00f3n es por gotas.",
      "B": "Se dispone de vacunas efectivas \u00fanicamente para la prevenci\u00f3n de 4 subtipos de meningococo.",
      "C": "La vacuna frente a meningococo tipo B est\u00e1 incluida en el calendario sistem\u00e1tico de inmunizaciones del Sistema Nacional de Salud.",
      "D": "Ante un contacto de riesgo con un paciente con meningitis meningoc\u00f3cica, la vacunaci\u00f3n del contacto no debe ser la primera estrategia de profilaxis postexposici\u00f3n."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q044",
    "question_text": "Se diagnostica de varicela a un ni\u00f1o de 8 a\u00f1os. Su madre est\u00e1 embarazada de 32 semanas y se le solicita una serolog\u00eda en la que se observan anticuerpos de tipo IgG frente a varicela por debajo de los niveles protectores y niega haber padecido la enfermedad en el pasado. \u00bfCu\u00e1l es la actitud recomendada con la gestante sabiendo que han pasado 3 d\u00edas desde el inicio de la exposici\u00f3n?",
    "options": {
      "A": "Administrar una dosis de la vacuna frente a varicela.",
      "B": "Forzar la terminaci\u00f3n del embarazo para poder vacunarla.",
      "C": "Es tarde para plantear una estrategia de profilaxis post-exposici\u00f3n.",
      "D": "Administrar gammaglobulinas polivalentes o hiperinmunes."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q045",
    "question_text": "En un metaan\u00e1lisis, el riesgo relativo estimado para la asociaci\u00f3n causal entre el uso de mascarilla y la incidencia de SARS-CoV-2 fue de 0,47. \u00bfCu\u00e1l es la interpretaci\u00f3n correcta de este resultado?:",
    "options": {
      "A": "La incidencia de SARS-CoV-2 se reduce un 47% cuando la poblaci\u00f3n usa mascarilla.",
      "B": "No usar mascarilla aumenta un 53% el riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.",
      "C": "El uso de mascarilla podr\u00eda evitar 47 de cada 100 casos de SARS-CoV-2 que se dan en personas que no la usan.",
      "D": "La incidencia de SARS-CoV-2 en la poblaci\u00f3n que no usa mascarilla se reducir\u00eda un 53% si la utilizara."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q046",
    "question_text": "Hombre de 79 a\u00f1os de edad con antecedentes de hipertensi\u00f3n arterial, hiperuricemia y artrosis que acude a urgencias por presentar posible reacci\u00f3n adversa farmacol\u00f3gica. No refiere antecedentes alergol\u00f3gicos de inter\u00e9s. Despu\u00e9s de una excursi\u00f3n en barco sin protecci\u00f3n solar presenta un cuadro cut\u00e1neo agudo facial, principalmente en p\u00e1rpados superiores e inferiores, consistentes en eritema y edema intenso bilateral. El paciente estaba realizando tratamiento m\u00e9dico de forma habitual con hidroclorotiazida 25 mg, amlodipino 5 mg, atorvastatina 10 mg y apixaban 5 mg. \u00bfCu\u00e1l de los cuatro f\u00e1rmacos descritos es m\u00e1s probable que sea el responsable de una posible reacci\u00f3n de fotosensibilidad?",
    "options": {
      "A": "Hidroclorotiazida.",
      "B": "Amlodipino.",
      "C": "Atorvastatina.",
      "D": "Apixaban."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q047",
    "question_text": "\u00bfCon cu\u00e1l de estos f\u00e1rmacos administrados en monoterapia es necesario realizar un ecocardiograma antes de su inicio?:",
    "options": {
      "A": "Trastuzumab.",
      "B": "Tamoxifeno.",
      "C": "Paclitaxel.",
      "D": "Docetaxel."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q048",
    "question_text": "La inducci\u00f3n de secuencia r\u00e1pida en la anestesia general es:",
    "options": {
      "A": "M\u00e9todo de inducci\u00f3n anest\u00e9sica utilizado cuando existe riesgo de regurgitaci\u00f3n g\u00e1strica y aspiraci\u00f3n pulmonar.",
      "B": "M\u00e9todo de inducci\u00f3n anest\u00e9sica realizado exclusivamente con halogenados.",
      "C": "Procedimiento anest\u00e9sico que requiere la ventilaci\u00f3n del paciente con presi\u00f3n positiva.",
      "D": "M\u00e9todo de inducci\u00f3n anest\u00e9sica utilizado habitualmente para la realizaci\u00f3n del procedimiento quir\u00fargico programado."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q049",
    "question_text": "Se\u00f1ale la actitud correcta ante un paciente en edad infantil que refiere antecedente de traumatismo facial no tratado hace 3 a\u00f1os y que presenta limitaci\u00f3n progresiva de la apertura oral y desviaci\u00f3n del ment\u00f3n hacia un lado:",
    "options": {
      "A": "Debe descartarse la existencia de una fractura antigua tipo Lefort-1.",
      "B": "Debe realizarse un estudio mediante tomograf\u00eda computarizada para descartar una displasia fibrosa.",
      "C": "Debe descartarse el diagn\u00f3stico de osteocondroma del c\u00f3ndilo mandibular.",
      "D": "Debe descartarse el diagn\u00f3stico de anquilosis t\u00e9mporo-mandibular."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q050",
    "question_text": "Respecto al colgajo DIEP (Deep inferior epigastric perforator), se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Se trata de un colgajo basado en vasos perforantes que puede ser usado como colgajo libre o como colgajo pediculado.",
      "B": "Est\u00e1 irrigado por ramas de la arteria circunfleja femoral lateral.",
      "C": "Puede utilizarse para reconstrucci\u00f3n mamaria.",
      "D": "Los vasos perforantes musculocut\u00e1neos atraviesan el m\u00fasculo recto del abdomen antes de irrigar la piel del colgajo"
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q051",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes escenarios podr\u00eda suponer una contraindicaci\u00f3n para el uso de un injerto de piel parcial como cobertura de un defecto cut\u00e1neo?:",
    "options": {
      "A": "Cuando el defecto cut\u00e1neo abarca una gran superficie corporal.",
      "B": "En un paciente con comorbilidades m\u00e9dicas significativas.",
      "C": "Cuando hay un tend\u00f3n sin paratend\u00f3n en la base de la herida.",
      "D": "Cuando hay una infecci\u00f3n activa en el lecho de la herida."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q052",
    "question_text": "Un enfermo diab\u00e9tico de reciente diagn\u00f3stico acude a revisi\u00f3n oftalmol\u00f3gica. A las pocas horas vuelve con un cuadro bilateral de edema y eritema palpebral, quemosis, hiperemia conjuntival, lagrimeo y picor. Su actitud debe ser:",
    "options": {
      "A": "Solicitar una anal\u00edtica con glucemia, hemoglobina glicosilada y velocidad de sedimentaci\u00f3n globular.",
      "B": "Prescribir un colirio antihistam\u00ednico o corticoide de baja potencia.",
      "C": "Realizar una OCT (tomograf\u00eda de coherencia \u00f3ptica) para descartar la existencia de un edema macular diab\u00e9tico.",
      "D": "Realizar una gonioscopia para descartar la presencia de neovasos en el \u00e1ngulo camerular."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q053",
    "question_text": "En relaci\u00f3n al tratamiento quir\u00fargico de las cataratas, se\u00f1ale cu\u00e1l de los siguientes enunciados es correcto:",
    "options": {
      "A": "El empeoramiento de la visi\u00f3n cercana est\u00e1 inducido por la catarata y se denomina miop\u00eda de \u00edndice.",
      "B": "La cirug\u00eda de cristalino disminuye el riesgo de desprendimiento de retina en los pacientes miopes j\u00f3venes.",
      "C": "Las cataratas se operan cuando la agudeza visual est\u00e1 muy disminuida sin tener en cuenta otros s\u00edntomas o signos.",
      "D": "Los f\u00e1rmacos alfa bloqueantes como la tamsulosina asocian complicaciones intraoperatorias."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q054",
    "question_text": "Hombre de 72 a\u00f1os exfumador, acude a consulta por visi\u00f3n borrosa y dificultad para leer, especialmente en el ojo derecho, situaci\u00f3n que ha progresado lentamente en los \u00faltimos seis meses. En la exploraci\u00f3n del segmento anterior no se encuentran alteraciones cl\u00ednicamente relevantes. En el ojo derecho se observan m\u00faltiples drusas en la regi\u00f3n macular (una de tama\u00f1o grande) y alteraciones pigmentarias. En la tomograf\u00eda de coherencia \u00f3ptica se muestra un adelgazamiento del epitelio pigmentario de la retina y \u00e1reas de acumulaci\u00f3n de material subretiniano en la m\u00e1cula del ojo derecho. \u00bfCu\u00e1l es el manejo inicial indicado para este paciente?:",
    "options": {
      "A": "Iniciar tratamiento con implante intrav\u00edtreo de dexametasona.",
      "B": "Recomendar el uso de suplementos vitam\u00ednicos espec\u00edficos.",
      "C": "Indicar de forma preferente cirug\u00eda de catarata con implante de lente intraocular.",
      "D": "Iniciar tratamiento con inyecciones intrav\u00edtreas de anti-VEGF (factor de crecimiento endotelial vascular)."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q055",
    "question_text": "Hombre de 26 a\u00f1os que presenta otorrea unilateral derecha de una semana de evoluci\u00f3n desde su regreso de vacaciones en la playa donde una ola le arroll\u00f3 provocando inmersi\u00f3n. Refiere haber sido tratado en la infancia con colocaci\u00f3n de drenajes transtimp\u00e1nicos bilaterales y ha evitado la entrada de agua en los o\u00eddos desde entonces. No presenta dolor, pero s\u00ed molestias y leve hipoacusia. Tampoco tiene v\u00e9rtigo, pero s\u00ed sensaci\u00f3n de taponamiento \u00f3tico. En la otoscopia se evidencia una perforaci\u00f3n timp\u00e1nica central de bordes lisos y otorrea que proviene de o\u00eddo medio. \u00bfCu\u00e1les son el diagn\u00f3stico y tratamiento del paciente?:",
    "options": {
      "A": "Reactivaci\u00f3n de una otitis media cr\u00f3nica simple que ser\u00e1 tratada con ciprofloxacino en gotas \u00f3ticas y remitir a Otorrinolaringolog\u00eda.",
      "B": "Otitis media aguda que precisa tratamiento con gentamicina en gotas \u00f3ticas y revisi\u00f3n otosc\u00f3pica pasada una semana.",
      "C": "Otitis media cr\u00f3nica colesteatomatosa que ser\u00e1 tratada con gentamicina en gotas \u00f3ticas y remitir a Otorrinolaringolog\u00eda.",
      "D": "Otitis externa aguda complicada que precisa tratamiento con ciprofloxacino en gotas \u00f3ticas y revisi\u00f3n otosc\u00f3pica pasada una semana."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q057",
    "question_text": "Mujer de 54 a\u00f1os consulta por hipoacusia unilateral derecha de horas de evoluci\u00f3n que se ha presentado de manera brusca. Present\u00f3 un cuadro viral de v\u00eda aerodigestiva superior hace unos d\u00edas. Sin antecedentes de inter\u00e9s, no presenta v\u00e9rtigo ni sensaci\u00f3n de taponamiento \u00f3tico ni ac\u00fafeno. No refiere dolor ni presenta par\u00e1lisis facial. La otoscopia es normal. En la acumetr\u00eda la prueba Rinne es positiva bilateral y la pruebas Weber lateraliza al lado izquierdo. \u00bfCu\u00e1l es la sospecha diagn\u00f3stica y el manejo?:",
    "options": {
      "A": "Hipoacusia s\u00fabita, se solicitar\u00e1 una tomograf\u00eda computerizada craneal urgente.",
      "B": "Hipoacusia de conducci\u00f3n por otitis media serosa, se tratar\u00e1 con lavados nasales y esteroides t\u00f3picos nasales.",
      "C": "Hipoacusia s\u00fabita, precisa audiometr\u00eda tonal urgente y se tratar\u00e1 con corticoterapia sist\u00e9mica y/o intratimp\u00e1nica.",
      "D": "S\u00edndrome de Ramsay-Hunt se tratar\u00e1 con corticoterapia m\u00e1s valaciclovir."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q058",
    "question_text": "Mujer que acude a ecograf\u00eda de rutina de segundo trimestre a las 22 semanas de gestaci\u00f3n. Las biometr\u00edas corresponden a un feto de 19 semanas. \u00bfCu\u00e1l es el siguiente paso para orientar el caso?:",
    "options": {
      "A": "Valorar estudio gen\u00e9tico teniendo en cuenta el riesgo de anomal\u00eda cromos\u00f3mica en primer trimestre.",
      "B": "Valorar si la gestaci\u00f3n est\u00e1 correctamente datada seg\u00fan la longitud craneocaudal fetal de la ecograf\u00eda del primer trimestre.",
      "C": "Repetir ecograf\u00eda para nuevas biometr\u00edas en 2 semanas.",
      "D": "Estudio para descartar preeclampsia."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q059",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes m\u00e9todos anticonceptivos es el m\u00e1s adecuado para una mujer de 35 a\u00f1os con migra\u00f1a con aura?:",
    "options": {
      "A": "Anticonceptivos orales combinados.",
      "B": "Parche anticonceptivo.",
      "C": "Anticonceptivo inyectable con estr\u00f3geno y progest\u00e1geno.",
      "D": "Dispositivo intrauterino (DIU) con levonorgestrel."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q060",
    "question_text": "Mujer con gestaci\u00f3n monocorial biamni\u00f3tica de 22 semanas que acude a urgencias por din\u00e1mica uterina ocasional. En la ecograf\u00eda se observa feto 1 con peso estimado en el percentil 80 y columna m\u00e1xima vertical de l\u00edquido amni\u00f3tico de 11 cm, vejiga urinaria distendida y aumentada de tama\u00f1o y feto 2 con un peso en el percentil 25 con una columna m\u00e1xima de l\u00edquido amni\u00f3tico de 0,5 cm y vejiga urinaria no visible. Exploraci\u00f3n vaginal anodina. La longitud cervical es de 36 mm. \u00bfCu\u00e1l es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Trasfusi\u00f3n feto-fetal.",
      "B": "Discordancia de crecimiento fetal con crecimiento fetal restringido selectivo del feto",
      "C": "Rotura prematura de membranas de feto",
      "D": "Malformaci\u00f3n renal feto 2."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q061",
    "question_text": "Pu\u00e9rpera de parto eut\u00f3cico sin complicaciones hace 4 d\u00edas que acude a urgencias por cefalea de 12 horas de evoluci\u00f3n y edemas maleolares. A la exploraci\u00f3n presenta cifras tensionales de 165/100 mmHg en dos ocasiones y en la anal\u00edtica se observa una cifra de plaquetas de 254.000/\u03bcL, AST 172 UI/L, ALT 154 UI/L y LDH 345 UI/L, creatinina 0,9 mg/dL y cociente prot/creat 235 mg/g. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes opciones terap\u00e9uticas forma parte de la primera l\u00ednea de tratamiento inmediato?",
    "options": {
      "A": "Sulfato de magnesio v\u00eda endovenosa.",
      "B": "Labetalol v\u00eda oral.",
      "C": "Corticoides a dosis altas.",
      "D": "Diur\u00e9ticos v\u00eda endovenosa."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q062",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l es la v\u00eda de diseminaci\u00f3n m\u00e1s frecuente y caracter\u00edstica del c\u00e1ncer de ovario en el momento del diagn\u00f3stico?:",
    "options": {
      "A": "V\u00eda linf\u00e1tica.",
      "B": "V\u00eda hemat\u00f3gena.",
      "C": "Infiltraci\u00f3n por contig\u00fcidad.",
      "D": "Diseminaci\u00f3n peritoneal."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q063",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes es una de las caracter\u00edsticas que condiciona de modo crucial e independiente la elecci\u00f3n del tratamiento adyuvante del c\u00e1ncer de endometrio?:",
    "options": {
      "A": "Tama\u00f1o tumoral.",
      "B": "Perfil molecular del tumor.",
      "C": "Presencia de c\u00e9lulas tumorales aisladas en los ganglios linf\u00e1ticos.",
      "D": "Presencia de metrorragia."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q064",
    "question_text": "Ni\u00f1a de 13 a\u00f1os con desaceleraci\u00f3n en el crecimiento en el \u00faltimo a\u00f1o. En la exploraci\u00f3n detectamos un bocio con tiroides aumentado de tama\u00f1o de forma difusa, firme y no doloroso a la palpaci\u00f3n. La madre de la ni\u00f1a comenta que en su adolescencia ella hab\u00eda tenido una enfermedad del tiroides de la que se recuper\u00f3 espont\u00e1neamente. De las siguientes pruebas complementarias, \u00bfqu\u00e9 considera indicado realizar en primer lugar?:",
    "options": {
      "A": "Biopsia percut\u00e1nea.",
      "B": "Ecograf\u00eda tiroidea.",
      "C": "Gammagraf\u00eda tiroidea.",
      "D": "TSH, T4 libre, anticuerpos antiperoxidasa tiroidea y anticuerpos antitiroglobulina."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q065",
    "question_text": "Ni\u00f1a de 10 meses, correctamente vacunada para su edad, tiene fiebre alta, fotofobia y tos. Tras 4 d\u00edas de fiebre se aprecian unas manchas blancas, como un espolvoreado de harina en mucosa malar a nivel del 2\u00ba molar. Al d\u00eda siguiente de detectarse estas manchas, todav\u00eda con fiebre y tos, se detecta un exantema eritematoso, maculo-papuloso morbiliforme, con tendencia a la confluencia en algunas zonas, de aparici\u00f3n craneocaudal. La fiebre persiste hasta 3 d\u00edas m\u00e1s. Al 5\u00ba d\u00eda de iniciar el exantema el ni\u00f1o se encuentra afebril pero inicia en la piel una fase de descamaci\u00f3n fina, furfur\u00e1cea. El diagn\u00f3stico cl\u00ednico m\u00e1s probable es:",
    "options": {
      "A": "Sarampi\u00f3n.",
      "B": "Rubeola.",
      "C": "Varicela.",
      "D": "Escarlatina."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q066",
    "question_text": "El s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 es considerado una polineuropat\u00eda postinfecciosa que presenta todas las caracter\u00edsticas siguientes, EXCEPTO una:",
    "options": {
      "A": "Existe hiperreflexia tendinosa en las extremidades que manifiestan debilidad.",
      "B": "Es predominantemente un trastorno motor, aunque puede haber s\u00edntomas sensitivos.",
      "C": "En el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo las prote\u00ednas est\u00e1n elevadas, sin pleocitosis y con glucorraquia normal.",
      "D": "El tratamiento con inmunoglobulina intravenosa acelera la recuperaci\u00f3n, pero no modifica la evoluci\u00f3n a largo plazo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q067",
    "question_text": "Un lactante de 6 meses acude a urgencias por presentar v\u00f3mitos y diarrea en las \u00faltimas 12 horas. Su peso es de 6 kg. Hace 24 horas su peso era de 6,5 kg. Presenta frecuencia card\u00edaca 140 lpm, frecuencia respiratoria 30 rpm, presi\u00f3n arterial 90/40 mmHg. En la gasometr\u00eda venosa se observa pH 7,25, pCO2 33 mmHg, pO2 45 mmHg, bicarbonato 17 mmol/L, exceso de bases -7, lactato 2,5 mmol/L. El sodio es 143 mmol/L. \u00bfCu\u00e1l es su situaci\u00f3n en el equilibrio \u00e1cido base?:",
    "options": {
      "A": "Acidosis metab\u00f3lica sin compensar respiratoriamente.",
      "B": "Acidosis metab\u00f3lica parcialmente compensada respiratoriamente.",
      "C": "Acidosis respiratoria parcialmente compensada metab\u00f3licamente.",
      "D": "Alcalosis respiratoria compensada metab\u00f3licamente."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q068",
    "question_text": "Avisan de paritorio por parto a t\u00e9rmino. Se explora a reci\u00e9n nacida, sin esfuerzo de llanto, fl\u00e1cida y cian\u00f3tica. Se seca y estimula y ante la ausencia de inicio de llanto se traslada a cuna t\u00e9rmica. Inicia llanto intenso y eficaz a los 30 segundos de vida, donde ya se pod\u00eda observar recuperaci\u00f3n del tono de forma completa con movimiento activo, frecuencia card\u00edaca por encima de 100 lpm y estornudo tras aspiraci\u00f3n de secreciones far\u00edngeas espesas. Sin embargo, persiste cianosis generalizada hasta 1 minuto y 20 segundos de vida a partir del cual presenta solamente acrocianosis. A los 4 minutos de vida inicia dificultad respiratoria (esfuerzo respiratorio irregular) consistente en polipnea, tiraje subcostal e intercostal leve-moderado, leve aleteo nasal y quejido espiratorio (con frecuencia card\u00edaca por encima de 100 lpm, movimiento activo, recuperaci\u00f3n completa del color con coloraci\u00f3n completamente rosada y reflejos de tos y estornudo), que se resuelve tras colocar presi\u00f3n positiva durante 2 minutos. \u00bfQu\u00e9 puntuaci\u00f3n de Apgar tiene esta reci\u00e9n nacida?",
    "options": {
      "A": "4/8.",
      "B": "8/9.",
      "C": "9/9.",
      "D": "9/10."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q069",
    "question_text": "Respecto a las medidas a tomar ante un ni\u00f1o diagnosticado de tos ferina, en relaci\u00f3n a sus contactos, indique la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Tratar con antibi\u00f3ticos a toda la familia, independientemente de la edad, estado de inmunizaci\u00f3n y sintomatolog\u00eda.",
      "B": "Tratar con antibi\u00f3ticos a todo el personal sanitario que ha atendido al ni\u00f1o independientemente de la edad, estado de inmunizaci\u00f3n y sintomatolog\u00eda.",
      "C": "Vacunar a los adultos convivientes, aunque hayan padecido la enfermedad ya que la inmunidad no dura toda la vida.",
      "D": "Aislar al paciente al menos 5 d\u00edas despu\u00e9s de iniciar el tratamiento."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q070",
    "question_text": "Indique la respuesta FALSA respecto a la invaginaci\u00f3n intestinal en pediatr\u00eda:",
    "options": {
      "A": "La mayor\u00eda de los casos de invaginaci\u00f3n en ni\u00f1os se deben a adherencias cong\u00e9nitas.",
      "B": "La incidencia estacional alcanza picos en oto\u00f1o e invierno.",
      "C": "Se ha apreciado una correlaci\u00f3n con infecci\u00f3n respiratoria previa o concurrente por adenovirus (tipo C).",
      "D": "Se ha observado un aumento ligero de la invaginaci\u00f3n en las tres semanas posteriores a la vacuna de rotavirus (sobre todo tras la primera dosis)."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q071",
    "question_text": "Todas las siguientes pueden ser manifestaciones tard\u00edas de s\u00edfilis cong\u00e9nita, habitualmente no evidentes cl\u00ednicamente en los 2 primeros a\u00f1os de vida. Indique la manifestaci\u00f3n que NO es habitual en esta patolog\u00eda:",
    "options": {
      "A": "Dientes de Hutchinson.",
      "B": "Nariz en silla de montar.",
      "C": "Queratitis intersticial.",
      "D": "Cardiopat\u00eda cong\u00e9nita."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q072",
    "question_text": "Mujer de 35 a\u00f1os que hace dos d\u00edas sufri\u00f3 un accidente de coche sin apenas consecuencias f\u00edsicas acude a su m\u00e9dica de atenci\u00f3n primaria, por insomnio con pesadillas, expresa tambi\u00e9n recuerdos v\u00edvidos de detalles del accidente y s\u00edntomas de hiperactivaci\u00f3n. El diagn\u00f3stico m\u00e1s probable es:",
    "options": {
      "A": "Reacci\u00f3n aguda de estr\u00e9s.",
      "B": "Reacci\u00f3n adaptativa depresiva.",
      "C": "Trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico.",
      "D": "Trastorno de ansiedad generalizada."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q073",
    "question_text": "Los mecanismos de defensa que con mayor frecuencia se presentan en el trastorno delirante son los siguientes, EXCEPTO:",
    "options": {
      "A": "Proyecci\u00f3n.",
      "B": "Negaci\u00f3n.",
      "C": "Formaci\u00f3n reactiva.",
      "D": "Regresi\u00f3n."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q074",
    "question_text": "Sobre los factores de mal pron\u00f3stico en la esquizofrenia, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Inicio en edad temprana.",
      "B": "Presencia de s\u00edntomas negativos.",
      "C": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica aguda.",
      "D": "Antecedentes de agresividad."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q075",
    "question_text": "Adolescente de 16 a\u00f1os que es tra\u00edda a la consulta por sus padres debido a cambios dr\u00e1sticos en su comportamiento en los \u00faltimos seis meses. Ha mostrado s\u00edntomas de depresi\u00f3n, irritabilidad y recientemente ha comenzado a autolesionarse realiz\u00e1ndose cortes en los brazos. Tambi\u00e9n se ha aislado socialmente y ha tenido dificultades para mantener su rendimiento acad\u00e9mico. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes factores es el m\u00e1s significativo para indicar desregulaci\u00f3n emocional y riesgo de conducta suicida en esta paciente?:",
    "options": {
      "A": "Presencia de autolesiones.",
      "B": "Aislamiento social.",
      "C": "Irritabilidad.",
      "D": "Dificultades acad\u00e9micas."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q076",
    "question_text": "Mujer de 28 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de trastorno bipolar tipo I embarazada de 12 semanas. Ha tenido episodios man\u00edacos y depresivos en el pasado. Actualmente, est\u00e1 preocupada por el impacto de su tratamiento en el feto. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes tratamientos es m\u00e1s seguro y recomendado durante el embarazo, y qu\u00e9 tipo de psicoterapia es apropiada como complemento?:",
    "options": {
      "A": "\u00c1cido valproico y terapia interpersonal.",
      "B": "Lamotrigina y terapia cognitivo-conductual.",
      "C": "Litio y terapia cognitivo-conductual.",
      "D": "Carbamazepina y terapia interpersonal."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q077",
    "question_text": "Respecto a la enfermedad de Alzheimer, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "El gen de la ApoE (apolipoprote\u00edna epsilon ) alelo E4 es factor de riesgo.",
      "B": "Hay un descenso de la prote\u00edna tau en el LCR.",
      "C": "El PET tau y el PET amiloide son \u00fatiles en el diagn\u00f3stico precoz de la enfermedad.",
      "D": "En la RM de estos pacientes esperamos encontrar atrofia en el l\u00f3bulo temporal medial."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q078",
    "question_text": "Un paciente acude a la consulta porque tiene un trastorno de la marcha, tropieza y tiene ca\u00eddas frecuentes. En la exploraci\u00f3n presenta temblor de reposo en el miembro superior derecho, rigidez en rueda dentada al movilizarle las extremidades superiores y marcha alterada desplazando el tronco hacia delante con pasos cortos. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones apoyar\u00eda el diagn\u00f3stico de enfermedad de Parkinson?:",
    "options": {
      "A": "Falta de respuesta inicial al tratamiento con Levodopa.",
      "B": "SPECT con transportador de dopamina que muestre una hipocaptaci\u00f3n en la v\u00eda nigroestriada.",
      "C": "Gammagraf\u00eda mioc\u00e1rdica con MIBG (metayodobencilguanidina) normal.",
      "D": "Presencia precoz de s\u00edntomas de disautonom\u00eda."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q079",
    "question_text": "Mujer de 35 a\u00f1os consulta por cuadro de diplopia y debilidad proximal progresivas que empeora a lo largo de d\u00eda. En la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica se aprecia voz nasal, ptosis bilateral sin afectaci\u00f3n pupilar, limitaci\u00f3n para la abducci\u00f3n de ojo derecho y debilidad proximal con reflejos miot\u00e1ticos conservados. Respecto a esta paciente se\u00f1ale la opci\u00f3n INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "El nivel de anticuerpos es independiente de la gravedad de la enfermedad.",
      "B": "En ocasiones se asocia a otra enfermedad autoinmune.",
      "C": "Es frecuente la agregaci\u00f3n familiar.",
      "D": "La respuesta a inmunosupresores es mayor en pacientes con anticuerpos antirreceptor de acetilcolina y anticuerpos antiMusk positivos."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q080",
    "question_text": "Con respecto a la par\u00e1lisis facial, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes signos y s\u00edntomas nos har\u00eda pensar en un origen central?",
    "options": {
      "A": "La presencia de ageusia asociada a la par\u00e1lisis facial.",
      "B": "La presencia de hipoestesia o dolor en la regi\u00f3n del pabell\u00f3n auricular del mismo lado que la par\u00e1lisis.",
      "C": "Si la debilidad de los m\u00fasculos faciales s\u00f3lo afecta a la mitad inferior de la hemicara afectada sin afectaci\u00f3n de los m\u00fasculos palpebrales ni de la frente.",
      "D": "Si hay disminuci\u00f3n de la secreci\u00f3n lacrimal en el ojo correspondiente al lado de la par\u00e1lisis facial."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q081",
    "question_text": "Hombre de 75 a\u00f1os con antecedentes de fibrilaci\u00f3n auricular e hipertensi\u00f3n arterial es tra\u00eddo a urgencias por hemiparesia derecha, dificultad para hablar y fiebre de 38,5\u00b0C. La tomograf\u00eda computarizada (TC) de cr\u00e1neo revela un infarto cerebral en la regi\u00f3n parietal izquierda e ingresa en la unidad de ictus. A las 48 h del ingreso se informa de presencia de Streptococcus viridans en hemocultivo. \u00bfCu\u00e1l es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable y el enfoque diagn\u00f3stico-terap\u00e9utico adecuado en este caso?",
    "options": {
      "A": "Accidente cerebrovascular isqu\u00e9mico secundario a fibrilaci\u00f3n auricular; iniciar anticoagulaci\u00f3n y antipir\u00e9ticos.",
      "B": "Meningitis bacteriana con complicaci\u00f3n isqu\u00e9mica; realizar punci\u00f3n lumbar e iniciar antibi\u00f3tico dirigido seg\u00fan antibiograma.",
      "C": "Endocarditis infecciosa con embolia s\u00e9ptica; confirmar con ecocardiograma y tratar con antibi\u00f3tico dirigido seg\u00fan el antibiograma.",
      "D": "Neoplasia cerebral con fiebre paraneopl\u00e1sica; realizar resonancia magn\u00e9tica cerebral y evaluaci\u00f3n oncol\u00f3gica."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q082",
    "question_text": "Mujer de 55 a\u00f1os que consulta por una cefalea con sensaci\u00f3n de presi\u00f3n bilateral, que no asocia fotofobia, n\u00e1useas ni v\u00f3mitos. La paciente puede realizar sus actividades habituales porque el dolor es de intensidad moderada. El dolor es pr\u00e1cticamente diario en los \u00faltimos 6 meses. Desde el punto de vista terap\u00e9utico, \u00bfcu\u00e1l es la opci\u00f3n m\u00e1s adecuada?",
    "options": {
      "A": "Tratamiento analg\u00e9sico simple con paracetamol diario, los d\u00edas que tenga dolor.",
      "B": "Tratamiento con triptanes en el momento agudo de la cefalea los d\u00edas que sea m\u00e1s intensa.",
      "C": "Tratamiento preventivo de entrada con betabloqueantes tipo propranolol a dosis entre 40160 mg/d entre 3-6 meses.",
      "D": "Tratamiento preventivo de entrada con amitriptilina a dosis bajas entre 25-50 mg/d y mantenerlo entre 3 y 6 meses."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q083",
    "question_text": "Mujer de 18 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s ni consumo de t\u00f3xicos que ingresa en planta por un cuadro de alteraci\u00f3n conductual con ansiedad, agresividad e ilusiones visuales. Durante su ingreso presenta una crisis convulsiva junto con discinesias orolinguales y diston\u00eda del pie izquierdo. Dos semanas previas hab\u00eda presentado un cuadro de diarrea, n\u00e1useas y v\u00f3mitos autolimitados. Respecto a este s\u00edndrome se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "La encefalitis anti NMDAR es la encefalitis autoinmune m\u00e1s frecuente.",
      "B": "La RM con hiperse\u00f1al hipocampal es patognom\u00f3nica de la enfermedad.",
      "C": "Existe una fuerte asociaci\u00f3n con patolog\u00eda tumoral.",
      "D": "El pron\u00f3stico habitualmente es favorable."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q084",
    "question_text": "Hombre de 81 a\u00f1os con antecedentes de HTA, dislipemia y enfermedad de Alzheimer leve. Avisa su familia porque lo han encontrado en su casa ca\u00eddo en el suelo y no es capaz de movilizar extremidades derechas. Llega al hospital trasladado por emergencias como c\u00f3digo ictus. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica destaca paresia facial derecha supranuclear, afasia global, hemianopsia derecha y hemiplejia de miembros derechos. La TC craneal se informa como ASPECTS 8 sin datos de sangrado. En angioTC oclusi\u00f3n de segmento M2 de divisi\u00f3n anterior de ACM izquierda. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es el mejor tratamiento inicial para este paciente?",
    "options": {
      "A": "Fibrinolisis con alteplasa.",
      "B": "Doble antiagregaci\u00f3n y estatinas.",
      "C": "Manejo conservador por los antecedentes del paciente.",
      "D": "Trombectom\u00eda mec\u00e1nica."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q085",
    "question_text": "Sobre el tratamiento quir\u00fargico de la enfermedad de Parkinson se\u00f1ale la opci\u00f3n correcta:",
    "options": {
      "A": "Los n\u00facleos diana principales son el n\u00facleo p\u00e1lido y el n\u00facleo ventral inferomedial del t\u00e1lamo.",
      "B": "La cirug\u00eda lesional es la opci\u00f3n utilizada m\u00e1s frecuentemente hoy en d\u00eda.",
      "C": "La presencia de s\u00edntomas o signos que no responden a la levodopa desaconsejan el tratamiento.",
      "D": "La estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica de los n\u00facleos genera una activaci\u00f3n de los mismos, principio fundamental del tratamiento."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q086",
    "question_text": "El APACHE-II (Acute Physiologic Assessment and Chronic Health Evaluation II) es un \u00edndice cuantitativo de gravedad que se calcula en el paciente cr\u00edtico utilizando las siguientes variables, EXCEPTO:",
    "options": {
      "A": "Recuento de leucocitos en sangre.",
      "B": "Escala de coma de Glasgow.",
      "C": "Lactato en sangre.",
      "D": "pH en sangre."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q087",
    "question_text": "Mujer de 57 a\u00f1os ingresada en la Unidad de Cuidados Intensivos por hipotensi\u00f3n persistente y fracaso multiorg\u00e1nico. Tras monitorizaci\u00f3n hemodin\u00e1mica avanzada, la paciente presenta frecuencia card\u00edaca de 105 lpm, resistencias vasculares sist\u00e9micas de 400 din-seg-m2/cm5, gasto card\u00edaco de 8 L/min, presi\u00f3n venosa central de 5 mmHg, variaci\u00f3n del volumen sist\u00f3lico del 9% e \u00edndice de agua pulmonar extravascular indexado de 5 mL/kg. \u00bfA qu\u00e9 tipo de shock orienta dicha monitorizaci\u00f3n hemodin\u00e1mica avanzada?:",
    "options": {
      "A": "Shock distributivo.",
      "B": "Shock cardiog\u00e9nico.",
      "C": "Shock hipovol\u00e9mico.",
      "D": "Shock obstructivo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q088",
    "question_text": "Mujer de 63 a\u00f1os, diab\u00e9tica en tratamiento con antidiab\u00e9ticos orales que consulta por dolor en hombro derecho de 3 meses de evoluci\u00f3n sin antecedente traum\u00e1tico. El dolor le limita el movimiento completo del hombro y desde hace una semana le impide el descanso nocturno. En la exploraci\u00f3n el m\u00e9dico constata limitaci\u00f3n para el movimiento activo de la abducci\u00f3n a m\u00e1s de 100\u00ba, de la flexi\u00f3n a 110\u00ba, rotaci\u00f3n externa a 45\u00ba e interna lleva la mano al gl\u00fateo con dificultad. No presenta limitaci\u00f3n en la movilidad pasiva de la extremidad. La orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica m\u00e1s probable y la actuaci\u00f3n inicial es:",
    "options": {
      "A": "Tendinosis del manguito rotador. Crioterapia, AINEs t\u00f3picos y cabestrillo una semana.",
      "B": "Tendinosis c\u00e1lcica del supraespinoso derecho. Crioterapia 3 veces al d\u00eda e indicar fisioterapia.",
      "C": "Tendinosis del supraespinoso derecho. Infiltraci\u00f3n, paracetamol cada 8 horas y solicitar resonancia magn\u00e9tica.",
      "D": "Tendinosis del supraespinoso derecho. Crioterapia, AINEs orales y ejercicios en su domicilio. Visita de control y si no mejora solicitar prueba de imagen."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q089",
    "question_text": "Jugador de baloncesto de 42 a\u00f1os que acude a urgencias por dolor de tres d\u00edas de evoluci\u00f3n en cara anterior de muslo derecho de tipo lancinante. Inicia el dolor tras mal gesto en flexi\u00f3n de la columna lumbar, presentando primero lumbalgia y despu\u00e9s este dolor irradiado. En la exploraci\u00f3n presenta un Lasegue invertido positivo, con un reflejo osteotendinoso rotuliano derecho 2/4. No hay d\u00e9ficit motor. La orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica m\u00e1s probable es:",
    "options": {
      "A": "Hernia discal L4-L5 migrada posterior que ocasiona una cl\u00ednica de silla de montar.",
      "B": "Hernia discal foraminal L4-L5 derecha que comprime la ra\u00edz de L4",
      "C": "Hernia discal foraminal L4-L5 derecha que comprime la ra\u00edz de L5",
      "D": "Meralgia parest\u00e9sica derecha."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q090",
    "question_text": "Paciente de 75 a\u00f1os con estancia prolongada en UCI. En una exploraci\u00f3n rutinaria se observa dificultad para la flexi\u00f3n dorsal del pie izquierdo con un tibial anterior a 1/5, una dificultad para la extensi\u00f3n de los dedos 1/5 y dificultad para la eversi\u00f3n con peroneos 3/5. No presenta otro foco neurol\u00f3gico, ni dolor en la regi\u00f3n lumbar ni en la extremidad. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes es la actitud m\u00e1s correcta?:",
    "options": {
      "A": "Indicar f\u00e9rula antiequino y fisioterapia por sospecha de compresi\u00f3n del nervio ci\u00e1tico popl\u00edteo externo.",
      "B": "Solicitar electromiograma urgente y dejarlo en reposo.",
      "C": "Realizar punci\u00f3n lumbar por sospecha de complicaci\u00f3n por Guillain-Barre.",
      "D": "Solicitar resonancia magn\u00e9tica y pautar, si no est\u00e1 recibiendo, corticoides"
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q091",
    "question_text": "Mujer de 19 a\u00f1os que, practicando patinaje sobre ruedas, sufre un traumatismo indirecto de la rodilla derecha, con luxaci\u00f3n de r\u00f3tula tratada en urgencias. Acude a revisi\u00f3n 2 meses m\u00e1s tarde y refiere que nota dolor y sensaci\u00f3n de inestabilidad y subluxaci\u00f3n frecuente con la actividad f\u00edsica. De los siguientes elementos, se\u00f1ale el que NO favorece la inestabilidad f\u00e9moro-patelar:",
    "options": {
      "A": "Anteversi\u00f3n femoral.",
      "B": "Torsi\u00f3n tibial interna.",
      "C": "Genu valgo.",
      "D": "Patela alta."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q092",
    "question_text": "Desde el punto de vista fisiopatol\u00f3gico la osteonecrosis de la cabeza femoral se puede desencadenar por todos los mecanismos aqu\u00ed descritos EXCEPTO:",
    "options": {
      "A": "Anomal\u00edas en el flujo vascular por factores gen\u00e9ticos.",
      "B": "Oclusi\u00f3n intravascular por \u00e9mbolos (l\u00edpidos, nitr\u00f3geno, hemat\u00edes an\u00f3malos).",
      "C": "Dehiscencia de la \u00edntima arterial de los vasos.",
      "D": "Compresi\u00f3n extravascular a consecuencia de un ac\u00famulo graso."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q093",
    "question_text": "Mujer de 68 a\u00f1os con IMC 28 kg/m2 que consulta por dolor cr\u00f3nico en rodilla derecha. Refiere que el dolor empeora con la actividad f\u00edsica, especialmente al subir y bajar escaleras, y mejora con el reposo. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica se observa crepitaci\u00f3n en la rodilla derecha y leve deformidad en ambas. Una radiograf\u00eda de rodilla derecha muestra estrechamiento del espacio articular y formaci\u00f3n de osteofitos. \u00bfCu\u00e1l es la opci\u00f3n de tratamiento m\u00e1s adecuada en este caso?:",
    "options": {
      "A": "Inmovilizaci\u00f3n de la rodilla con rodillera de descarga rotuliana.",
      "B": "P\u00e9rdida de peso y ejercicio f\u00edsico supervisado para fortalecer el cu\u00e1driceps.",
      "C": "Infiltraci\u00f3n intraarticular de corticoides.",
      "D": "Tratamiento farmacol\u00f3gico con tramadol."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q094",
    "question_text": "Hombre de 30 a\u00f1os que acude a consulta por dolor lumbar cr\u00f3nico que empeora en la noche y mejora con el ejercicio. Refiere rigidez matutina de m\u00e1s de una hora. La exploraci\u00f3n f\u00edsica revela una disminuci\u00f3n de la movilidad en la columna lumbar y dolor a la palpaci\u00f3n y exploraci\u00f3n de las articulaciones sacroil\u00edacas. La resonancia magn\u00e9tica muestra edema en las articulaciones sacroil\u00edacas compatible con sacroileitis. \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento inicial m\u00e1s indicado para este paciente?:",
    "options": {
      "A": "Metotrexate subcut\u00e1neo semanal.",
      "B": "Corticoides orales.",
      "C": "Fisioterapia y antiinflamatorios no esteroides (AINEs).",
      "D": "Terapia biol\u00f3gica con anti-TNF."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q095",
    "question_text": "Mujer de 83 a\u00f1os hospitalizada por neumon\u00eda adquirida en la comunidad por neumococo. Presenta una artritis aguda de carpo derecho. Sospechamos enfermedad por dep\u00f3sito de pirofosfato pero no se observa condrocalcinosis en la radiograf\u00eda de carpos ni se ha conseguido obtener l\u00edquido sinovial durante la artrocentesis. \u00bfQu\u00e9 radiograf\u00edas a\u00f1adiremos al cribado con el objetivo de identificar condrocalcinosis?:",
    "options": {
      "A": "Radiograf\u00eda anteroposterior de rodillas y de s\u00ednfisis de pubis.",
      "B": "Radiograf\u00eda anteroposterior de rodillas y de hombros.",
      "C": "Radiograf\u00eda anteroposterior de s\u00ednfisis de pubis y de hombros.",
      "D": "Radiograf\u00eda anteroposterior de rodillas y de codos."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q096",
    "question_text": "Uno de estos hallazgos anatomopatol\u00f3gicos sugiere el diagn\u00f3stico de enfermedad por IgG4:",
    "options": {
      "A": "Trombosis arterial.",
      "B": "Proliferaci\u00f3n de la \u00edntima arterial sin datos de vasculitis.",
      "C": "Fibrosis estoriforme.",
      "D": "Infiltrado perivascular de polimorfonucleares."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q097",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes hallazgos NO esperar\u00eda encontrar en una mujer de 28 a\u00f1os con una comunicaci\u00f3n interauricular evolucionada?:",
    "options": {
      "A": "Soplo mesosist\u00f3lico.",
      "B": "Aumento de la silueta card\u00edaca en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax.",
      "C": "Bloqueo de rama derecha en el electrocardiograma.",
      "D": "Hipertrofia del ventr\u00edculo izquierdo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q098",
    "question_text": "Joven de 16 a\u00f1os con astenia desde hace 1 mes, que durante un partido de f\u00fatbol sufre un s\u00edncope. A su llegada al hospital inconsciente y hemodin\u00e1micamente inestable presenta s\u00edntomas y signos de accidente cerebrovascular, de isquemia mesent\u00e9rica y de isquemia arterial perif\u00e9rica, en miembro superior izquierdo y de ambos miembros inferiores. \u00bfCu\u00e1l cree que es el diagn\u00f3stico de sospecha?:",
    "options": {
      "A": "Bloqueo aur\u00edculo-ventricular de 3\u00ba grado.",
      "B": "Insuficiencia mitral aguda.",
      "C": "Mixoma de aur\u00edcula izquierda.",
      "D": "Rotura de aneurisma de arteria cerebral media."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q099",
    "question_text": "Hombre de 65 a\u00f1os, hipertenso desde hace 12 a\u00f1os, que acude por primera vez a la consulta de su m\u00e9dico de familia para una revisi\u00f3n rutinaria. La exploraci\u00f3n f\u00edsica es normal y el electrocardiograma muestra ritmo sinusal a 68 lpm, con bloqueo de la rama izquierda del haz de His y duraci\u00f3n del QRS de 150 ms. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones implica este hallazgo?:",
    "options": {
      "A": "Asincron\u00eda ventricular.",
      "B": "Miocardiopat\u00eda dilatada.",
      "C": "Disociaci\u00f3n aur\u00edculo-ventricular.",
      "D": "Isquemia mioc\u00e1rdica aguda."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q100",
    "question_text": "Un entrenamiento aer\u00f3bico intenso y prolongado produce una serie de adaptaciones cardiovasculares que suelen denominarse \"coraz\u00f3n de deportista\". Entre las siguientes adaptaciones fisiol\u00f3gicas, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Bradicadia sinusal por aumento del tono vagal.",
      "B": "Bloqueo aur\u00edculo-ventricular de primer grado, de segundo grado Mobitz I e incluso de tercer grado durante el sue\u00f1o.",
      "C": "Bloqueo completo de rama izquierda del haz de His por hipertrofia ventricular izquierda.",
      "D": "Bloqueo de rama derecha del haz de His por dilataci\u00f3n fisiol\u00f3gica ventricular derecha en deportes de resistencia."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q101",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes complicaciones es m\u00e1s frecuente en el reemplazo valvular a\u00f3rtico transcat\u00e9ter (TAVI) respecto del reemplazo valvular quir\u00fargico?:",
    "options": {
      "A": "Atelectasia pulmonar.",
      "B": "Bloqueo aur\u00edculo-ventricular completo.",
      "C": "Derrame peric\u00e1rdico.",
      "D": "Hemorragia grave."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q102",
    "question_text": "Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes situaciones se considera indicaci\u00f3n de cirug\u00eda para el tratamiento de endocarditis infecciosa (EI):",
    "options": {
      "A": "Aparici\u00f3n de insuficiencia renal aguda.",
      "B": "Hallazgo por imagen de \u00e9mbolos espl\u00e9nicos o renales en el momento del diagn\u00f3stico.",
      "C": "Presencia de vegetaciones mayores de 8 mm en v\u00e1lvula tric\u00faspide en la EI derecha.",
      "D": "Hemocultivos positivos persistentes durante 7-10 d\u00edas tras pauta antibi\u00f3tica adecuada."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q103",
    "question_text": "Hombre de 68 a\u00f1os, hipertenso y fumador que acude a urgencias por dolor tor\u00e1cico y disnea desde hace 3 horas. Presenta mal estado general, presi\u00f3n arterial 118/45 mmHg, FC 105 lpm, saturaci\u00f3n O2 96%. En la auscultaci\u00f3n crepitantes basales finos, tonos card\u00edacos atenuados, que no permiten identificar soplos. D\u00edmero D 16.000 ng/mL. El ECG muestra taquicardia sinusal y signos de hipertrofia ventricular izquierda. Un ecocardiograma urgente revela un ventr\u00edculo izquierdo hipertr\u00f3fico, no dilatado, con disfunci\u00f3n sist\u00f3lica global ligera, insuficiencia a\u00f3rtica moderada, no conocida previamente y derrame peric\u00e1rdico moderado-grave. Con estos datos, \u00bfqu\u00e9 patolog\u00eda debe descartar?:",
    "options": {
      "A": "Disecci\u00f3n de aorta proximal.",
      "B": "Infarto agudo de miocardio complicado con rotura de m\u00fasculo papilar.",
      "C": "Tromboembolismo pulmonar masivo.",
      "D": "Pericarditis efusivo-constrictiva."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q104",
    "question_text": "Hombre de 71 a\u00f1os portador de un marcapasos bicameral por bloqueo AV completo. Est\u00e1 en ritmo sinusal a 85 lpm con ritmo ventricular estimulado por el marcapasos. La interrogaci\u00f3n del marcapasos muestra un porcentaje de estimulaci\u00f3n ventricular del 99%. En el ecocardiograma tiene dilataci\u00f3n y disfunci\u00f3n sist\u00f3lica de ambos ventr\u00edculos. La fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n del ventr\u00edculo izquierdo es del 30% y tiene insuficiencia mitral funcional grave. No tiene lesiones obstructivas en la coronariograf\u00eda. Est\u00e1 en clase funcional III NYHA a pesar de tratamiento m\u00e9dico \u00f3ptimo para la insuficiencia card\u00edaca con fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n reducida. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes es la primera opci\u00f3n de tratamiento?:",
    "options": {
      "A": "Cirug\u00eda de reparaci\u00f3n valvular.",
      "B": "Cirug\u00eda de sustituci\u00f3n valvular.",
      "C": "Terapia de resincronizaci\u00f3n card\u00edaca.",
      "D": "Mitra-Clip."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q105",
    "question_text": "Neonato de 10 d\u00edas de vida que es tra\u00eddo por sus padres a los servicios de urgencias por presentar, desde hace 24 horas, rechazo de las tomas e hipoton\u00eda generalizada. Tras pruebas complementarias, se diagnostica de coartaci\u00f3n de aorta preductal cr\u00edtica. El paciente evoluciona en pocas horas hacia el shock cardiog\u00e9nico. En este contexto, \u00bfcu\u00e1l debe ser el primer tratamiento para mejorar la hemodin\u00e1mica de este paciente?",
    "options": {
      "A": "Iniciar perfusi\u00f3n continua con prostaglandinas E",
      "B": "Administrar tratamiento con ibuprofeno.",
      "C": "Plantear cirug\u00eda de car\u00e1cter emergente.",
      "D": "Realizar cateterismo y atrioseptostom\u00eda de Rashking urgente."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q106",
    "question_text": "Mujer de 46 a\u00f1os que tras 10 a\u00f1os de mastectom\u00eda derecha con vaciamiento ganglionar seguida de quimioterapia y radioterapia presenta linfedema de brazo derecho de larga evoluci\u00f3n con importante edema y empastamiento, sin signos de celulitis. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes medidas terap\u00e9uticas NO est\u00e1 recomendada?",
    "options": {
      "A": "Realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica con elevaci\u00f3n del miembro superior derecho.",
      "B": "Terapia f\u00edsica con fisioterapia descongestiva.",
      "C": "Diur\u00e9ticos para reducir edema.",
      "D": "Liposucci\u00f3n."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q107",
    "question_text": "En un paciente que tras una embolectom\u00eda por isquemia arterial aguda secundaria a un \u00e9mbolo en la bifurcaci\u00f3n aorto-il\u00edaca, presenta hipotensi\u00f3n, hipercalciuria, mioglobinuria e insuficiencia renal, \u00bfcu\u00e1l de entre los siguientes es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?",
    "options": {
      "A": "Trombosis arterial recurrente.",
      "B": "S\u00edndrome de reperfusi\u00f3n.",
      "C": "Necrosis muscular.",
      "D": "Neuropat\u00eda isqu\u00e9mica."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q108",
    "question_text": "Hombre de 55 a\u00f1os con HTA y dislipemia que consulta por disnea de esfuerzo. Presenta en la ecocardiograf\u00eda v\u00e1lvula a\u00f3rtica bic\u00faspide con \u00e1rea valvular a\u00f3rtica de 0,9 cm2, gradiente transvalvular de 45 mmHg, velocidad pico de 5,5 m/seg, ra\u00edz a\u00f3rtica de 6 cm y fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n de ventr\u00edculo izquierdo de 45%. En la anal\u00edtica, p\u00e9ptido natriur\u00e9tico tipo B el triple de lo normal. \u00bfQu\u00e9 opci\u00f3n terap\u00e9utica le recomendar\u00eda?:",
    "options": {
      "A": "Seguimiento por m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria mientras est\u00e9 asintom\u00e1tico.",
      "B": "Implante de una pr\u00f3tesis valvular a\u00f3rtica biol\u00f3gica transcat\u00e9ter (TAVI).",
      "C": "Valvuloplastia a\u00f3rtica.",
      "D": "Cirug\u00eda de sustituci\u00f3n valvular a\u00f3rtica y ra\u00edz."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q109",
    "question_text": "En la respuesta inmune innata, las c\u00e9lulas m\u00e1s numerosas a nivel pulmonar, que conforman la primera l\u00ednea defensiva, son:",
    "options": {
      "A": "Neutr\u00f3filos.",
      "B": "Macr\u00f3fagos.",
      "C": "Eosin\u00f3filos.",
      "D": "Mastocitos."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q110",
    "question_text": "Hombre de 60 a\u00f1os que acude a consulta por presentar tos y expectoraci\u00f3n habitual mucosa, amarillenta, con m\u00e1s de 4-5 episodios de reagudizaciones al a\u00f1o, algunas veces con hemoptisis. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?",
    "options": {
      "A": "Asma.",
      "B": "Fibrosis pulmonar idiop\u00e1tica.",
      "C": "Bronquiectasias.",
      "D": "Insuficiencia card\u00edaca."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q111",
    "question_text": "\u00bfQu\u00e9 hallazgos de los descritos a continuaci\u00f3n son MENOS probables en la exploraci\u00f3n f\u00edsica de un paciente con fibrosis a nivel del intersticio pulmonar?:",
    "options": {
      "A": "Sibilancias bilaterales en la auscultaci\u00f3n pulmonar.",
      "B": "Crepitantes teleinspiratorios bibasales.",
      "C": "Disminuci\u00f3n del murmullo vesicular con acropaquia.",
      "D": "Vibraciones vocales disminuidas con crepitantes tipo velcro, de car\u00e1cter \"seco\"."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q112",
    "question_text": "Paciente que en revisi\u00f3n en consulta refiere tos matutina diaria y disnea de moderados esfuerzos (MRC 2) habitual que limita sus actividades cotidianas en tratamiento con doble terapia broncodilatadora desde hace dos a\u00f1os. La espirometr\u00eda presenta un FEV1 del 35% del te\u00f3rico en situaci\u00f3n basal con una respuesta broncodilatadora que muestra un incremento del FEV1 de 250 mL y un 13%. En el estudio por TC se identifican \u00e1reas de enfisema centroacinar y en la anal\u00edtica 250 eosin\u00f3filos/\u00b5L. En el \u00faltimo a\u00f1o ha sufrido dos exacerbaciones respiratorias de las cuales una ha requerido ingreso hospitalario. Indique el tratamiento m\u00e1s adecuado:",
    "options": {
      "A": "Broncodilatador \u03b2-agonista de acci\u00f3n prolongada + broncodilatador antagonista muscar\u00ednico de acci\u00f3n prolongada + corticoide sist\u00e9mico.",
      "B": "A\u00f1adir roflumilast a la terapia combinada.",
      "C": "Broncodilatador \u03b2-agonista de acci\u00f3n prolongada + broncodilatador antagonista muscar\u00ednico de acci\u00f3n prolongada + corticoide inhalado.",
      "D": "Broncodilatador \u03b2-agonista de acci\u00f3n prolongada + corticoide inhalado."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q113",
    "question_text": "Paciente con asma mal controlada a pesar de una combinaci\u00f3n de glucocorticoides inhalados a dosis altas y un broncodilatador \u03b2-agonista de acci\u00f3n prolongada. Ha requerido ciclos de corticoides sist\u00e9micos sin una respuesta adecuada. Presenta rinosinusitis cr\u00f3nica con poliposis nasal y un recuento de eosin\u00f3filos de 400 c\u00e9lulas/\u03bcL en la anal\u00edtica. Se\u00f1ale la respuesta correcta en cuanto al fenotipo asm\u00e1tico y la mejor opci\u00f3n de tratamiento.",
    "options": {
      "A": "Se trata de un asma eosinof\u00edlica (T2) y una buena opci\u00f3n de tratamiento ser\u00eda a\u00f1adir omalizumab",
      "B": "Se trata de un asma eosinof\u00edlica (T2) y una buena opci\u00f3n de tratamiento ser\u00eda a\u00f1adir mepolizumab.",
      "C": "Se trata de un asma no T2 y la mejor opci\u00f3n de tratamiento ser\u00eda un antileucotrieno.",
      "D": "Se trata de un asma no T2 y la mejor opci\u00f3n de tratamiento ser\u00eda a\u00f1adir benralizumab"
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q114",
    "question_text": "En el estudio de las enfermedades intersticiales difusas del pulm\u00f3n, se\u00f1ale en que entidad el lavado broncoalveolar posee valor diagn\u00f3stico:",
    "options": {
      "A": "Sarcoidosis.",
      "B": "Fibrosis pulmonar idiop\u00e1tica.",
      "C": "Neumonitis por hipersensibilidad.",
      "D": "Proteinosis alveolar."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q115",
    "question_text": "Hombre de 65 a\u00f1os, exfumador, en el que de forma incidental se identifica un n\u00f3dulo pulmonar solitario (NPS) en radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax. Diagnosticado de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica con un FEV1 del 30%. En el estudio por TC se describe un NPS en l\u00f3bulo superior derecho de 9 mm de di\u00e1metro con cola pleural y calcificaciones exc\u00e9ntricas. Se realiza tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones con captaci\u00f3n patol\u00f3gica indicativa de malignidad. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes actitudes terap\u00e9uticas es la m\u00e1s adecuada?:",
    "options": {
      "A": "Es imprescindible la realizaci\u00f3n de una biopsia por cirug\u00eda tor\u00e1cica ante la elevada posibilidad de malignidad.",
      "B": "Al tratarse de un NPS de peque\u00f1o tama\u00f1o (< 1 cm) la actitud m\u00e1s adecuada es la de seguimiento radiol\u00f3gico estrecho con TC al mes y a los 3, 6 y 12 meses.",
      "C": "Ante la alta probabilidad de malignidad se recomienda realizar una prueba de esfuerzo cardiopulmonar y si el consumo m\u00e1ximo de ox\u00edgeno es <10 mL/kg/min remitir a cirug\u00eda tor\u00e1cica para resecci\u00f3n.",
      "D": "Se debe realizar una prueba de esfuerzo cardiopulmonar y si el consumo m\u00e1ximo de ox\u00edgeno es <10 mL/kg/min el manejo terap\u00e9utico m\u00e1s seguro es por medio de radioterapia estereot\u00e1xica fraccionada."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q116",
    "question_text": "En una mujer de 72 a\u00f1os con litiasis biliar asintom\u00e1tica se indicar\u00eda colecistectom\u00eda laparosc\u00f3pica en caso de:",
    "options": {
      "A": "Microlitiasis por alto riesgo de pancreatitis aguda.",
      "B": "Litiasis biliar de m\u00e1s de 2,5 cm de di\u00e1metro.",
      "C": "Ves\u00edcula con paredes calcificadas en porcelana.",
      "D": "Presencia de c\u00e1lculos de bilirrubina."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q117",
    "question_text": "\u00bfEn cu\u00e1l de las siguientes t\u00e9cnicas quir\u00fargicas para la reparaci\u00f3n de una hernia inguinal NO se emplea una malla prot\u00e9sica?",
    "options": {
      "A": "Shouldice.",
      "B": "Lichtenstein.",
      "C": "Reparaci\u00f3n laparosc\u00f3pica TEP (totalmente extraperitoneal).",
      "D": "Reparaci\u00f3n laparosc\u00f3pica TAPP (transabdominal preperitoneal)."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q118",
    "question_text": "Mujer de 42 a\u00f1os que consulta por dolor rectal descrito como una sensaci\u00f3n de peso u ocupaci\u00f3n continua que se agrava con la deposici\u00f3n. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica el ano es normal y en el tacto rectal se palpa el m\u00fasculo puborrectal hipert\u00f3nico y doloroso a la tracci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?",
    "options": {
      "A": "\u00dalcera solitaria de recto.",
      "B": "Proctalgia fugax.",
      "C": "Proctalgia inespec\u00edfica.",
      "D": "S\u00edndrome del elevador del ano."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q119",
    "question_text": "Un hombre con diagn\u00f3stico de melanoma avanzado y en tratamiento con nivolumab (f\u00e1rmaco anti-PD-1) desarrolla elevaci\u00f3n de las transaminasas siete veces los valores normales, junto con elevaci\u00f3n de la bilirrubina total (2,3 mg/dL). Se han descartado cuadros infecciosos y no ha mejorado tras suspender el f\u00e1rmaco. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es cierta?",
    "options": {
      "A": "Es una hepatitis inmunomediada por nivolumab y es indistinguible de una hepatitis autoinmune.",
      "B": "La reintroducci\u00f3n del f\u00e1rmaco una vez resuelta conlleva la reaparici\u00f3n del cuadro en la mayor\u00eda de los casos.",
      "C": "Los corticoides a dosis de 1 mg/kg de prednisona o equivalente son el tratamiento de elecci\u00f3n en esta situaci\u00f3n.",
      "D": "La aparici\u00f3n de esta entidad es tard\u00eda, generalmente meses despu\u00e9s de iniciado el tratamiento."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q120",
    "question_text": "Un paciente con enfermedad de Crohn con antecedente de extirpaci\u00f3n de un melanoma precisa iniciar un tratamiento avanzado por corticodependencia. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes f\u00e1rmacos se deber\u00eda evitar al estar descrito un aumento del riesgo de dicha neoplasia?",
    "options": {
      "A": "Azatioprina.",
      "B": "Infliximab.",
      "C": "Vedolizumab.",
      "D": "Ustekinumab."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q121",
    "question_text": "Respecto al divert\u00edculo faringoesof\u00e1gico o divert\u00edculo de Zenker, es cierto que:",
    "options": {
      "A": "Es un divert\u00edculo por tracci\u00f3n y consta de todas las capas de la pared esof\u00e1gica.",
      "B": "Es menos frecuente que los divert\u00edculos del tercio medio del es\u00f3fago en la actualidad.",
      "C": "No se trata con miotom\u00eda del cricofar\u00edngeo si el tama\u00f1o es igual o menor a 2 cm.",
      "D": "Cuando se interviene mediante abordaje abierto para practicar una diverticulectom\u00eda o una divert\u00edculopexia, la incisi\u00f3n se realiza en el lado izquierdo del cuello."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q122",
    "question_text": "Mujer de 67 a\u00f1os con antecedentes de infecci\u00f3n por VHC que acude a urgencias por hematemesis. A la exploraci\u00f3n observamos ascitis y ligera ictericia. \u00bfCu\u00e1l es la actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica m\u00e1s adecuada?",
    "options": {
      "A": "Estabilizar hemodin\u00e1micamente, hacer una endoscopia y colocar un TIPS si tiene hemorragia por varices.",
      "B": "Realizar una paracentesis, seguido de una endoscopia y ligadura de varices.",
      "C": "Estabilizar al paciente, iniciar un f\u00e1rmaco vasoactivo, realizar una endoscopia y practicar una ligadura si hay hemorragia por varices.",
      "D": "Esperar al resultado de la endoscopia para actuar en consecuencia."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q123",
    "question_text": "Mujer de 38 a\u00f1os que presenta n\u00f3dulo tiroideo indoloro y creciente en el l\u00f3bulo derecho de 6 meses de evoluci\u00f3n. Ha experimentado recientemente disfagia y cambios de la voz. Se diagnostica de carcinoma medular de tiroides en estadio III con extensi\u00f3n extratiroidea y compromiso de ganglios linf\u00e1ticos cervicales. De entre los siguientes, \u00bfcu\u00e1l es el tratamiento m\u00e1s adecuado?:",
    "options": {
      "A": "Tiroidectom\u00eda subtotal.",
      "B": "Hemitiroidectom\u00eda derecha.",
      "C": "Tiroidectom\u00eda total con extirpaci\u00f3n de ganglios linf\u00e1ticos cervicales.",
      "D": "Quimioterapia exclusiva."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q124",
    "question_text": "Mujer de 58 a\u00f1os que consulta por presentar desde hace varios meses dolor abdominal epig\u00e1strico intermitente, n\u00e1useas y p\u00e9rdida de peso involuntaria de 8 kg. Refiere episodios ocasionales de v\u00f3mitos biliosos, sin haber notado sangre en los v\u00f3mitos ni en las heces. Ha estado tomando anti\u00e1cidos sin mucho alivio. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica se aprecia abdomen blando, con dolor a la palpaci\u00f3n profunda en el epigastrio, sin masas palpables ni signos de peritonitis. Los an\u00e1lisis muestran anemia microc\u00edtica e hipocr\u00f3mica y ferropenia. En la gastroscopia lesi\u00f3n ulcerada en la segunda porci\u00f3n del duodeno, que se biopsia. El informe histol\u00f3gico confirma la presencia de adenocarcinoma duodenal. Una TC abdominal muestra la lesi\u00f3n limitada al duodeno, sin evidencia de diseminaci\u00f3n a ganglios linf\u00e1ticos o met\u00e1stasis a distancia. \u00bfCu\u00e1l es el siguiente paso m\u00e1s adecuado en el manejo de esta paciente?",
    "options": {
      "A": "Observaci\u00f3n y seguimiento peri\u00f3dico con endoscopia digestiva alta debido a la localizaci\u00f3n del tumor.",
      "B": "Quimioterapia neoadyuvante seguida de una nueva evaluaci\u00f3n para posible resecci\u00f3n quir\u00fargica.",
      "C": "Duodenopancreatectom\u00eda cef\u00e1lica (procedimiento de Whipple) como tratamiento de elecci\u00f3n.",
      "D": "Radioterapia dirigida al duodeno para controlar la enfermedad local antes de considerar la cirug\u00eda."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q125",
    "question_text": "Mujer de 60 a\u00f1os que tras un esfuerzo refiere la aparici\u00f3n de una tumoraci\u00f3n en la zona inguinocrural derecha no reductible y muy dolorosa. Acude a urgencias con un cuadro de v\u00f3mitos con dolor y distensi\u00f3n abdominal. \u00bfCu\u00e1l es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?",
    "options": {
      "A": "Hernia inguinal directa.",
      "B": "Hernia inguinal indirecta.",
      "C": "Hernia obturatriz.",
      "D": "Hernia crural."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q126",
    "question_text": "Hombre de 77 a\u00f1os que acude a urgencias por prurito, ictericia y s\u00edndrome t\u00f3xico de un mes de evoluci\u00f3n. Refiere ingesta de amoxicilinaclavul\u00e1nico desde hace 10 d\u00edas por un resfriado. A su llegada se realiza una ecograf\u00eda que se informa de dilataci\u00f3n de la v\u00eda biliar intra y extrahep\u00e1tica con ves\u00edcula biliar distendida. \u00bfCu\u00e1l es la sospecha diagn\u00f3stica y la actitud a seguir?:",
    "options": {
      "A": "Colecistitis aguda e indicaci\u00f3n de colecistectom\u00eda urgente.",
      "B": "Coledocolitiasis distal y solicitud de colangiorresonancia magn\u00e9tica.",
      "C": "Toxicidad por f\u00e1rmacos y suspensi\u00f3n de la medicaci\u00f3n.",
      "D": "Tumoraci\u00f3n maligna obstructiva de col\u00e9doco distal y solicitar TC abdominal."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q127",
    "question_text": "La forma m\u00e1s eficaz de evaluaci\u00f3n preoperatoria de la funci\u00f3n del cuerpo esof\u00e1gico y del esf\u00ednter esof\u00e1gico inferior en un paciente con sospecha de reflujo gastroesof\u00e1gico es:",
    "options": {
      "A": "La monitorizaci\u00f3n ambulatoria del pH y la impedancia.",
      "B": "Manometr\u00eda esof\u00e1gica.",
      "C": "Esofagoduodenoscopia.",
      "D": "Esofagograma con bario."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q128",
    "question_text": "Mujer de 34 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de p\u00farpura trombocitop\u00e9nica idiop\u00e1tica (PTI) refractaria al tratamiento m\u00e9dico remitida para evaluaci\u00f3n quir\u00fargica. A pesar del tratamiento con corticosteroides y otros inmunosupresores, sus recuentos plaquetarios han permanecido bajos, con episodios recurrentes de sangrado leve. Se decide realizar una esplenectom\u00eda laparosc\u00f3pica como siguiente paso terap\u00e9utico. En relaci\u00f3n con la planificaci\u00f3n y manejo de la esplenectom\u00eda laparosc\u00f3pica, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes estrategias es la m\u00e1s adecuada?:",
    "options": {
      "A": "La ligadura temprana de la arteria espl\u00e9nica es crucial para reducir el riesgo de sangrado intraoperatorio y debe realizarse antes de movilizar el bazo en todos los casos.",
      "B": "La preservaci\u00f3n del polo inferior del bazo es recomendable en pacientes con PTI para mantener una funci\u00f3n inmunol\u00f3gica parcial.",
      "C": "El abordaje lateral izquierdo es la \u00fanica opci\u00f3n en esplenectom\u00edas laparosc\u00f3picas y debe emplearse independientemente del tama\u00f1o del bazo.",
      "D": "La vacunaci\u00f3n preoperatoria contra neumococo, meningococo y Haemophilus influenzae es esencial para reducir el riesgo de infecci\u00f3n postesplenectom\u00eda y debe completarse al menos dos semanas antes de la cirug\u00eda, siempre que sea posible."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q129",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes medidas aconsejadas para reducir la infecci\u00f3n de la herida quir\u00fargica es INCORRECTA?:",
    "options": {
      "A": "En caso de ser necesario eliminar el vello, est\u00e1 indicado rasurarlo con cortadora el\u00e9ctrica o con cuchilla.",
      "B": "Es recomendable mantener la temperatura corporal del paciente >35,5\u00baC.",
      "C": "Es recomendable mantener la glucemia en cifras <180 mg/dL.",
      "D": "El intervalo de inicio de la infusi\u00f3n del antibi\u00f3tico hasta la realizaci\u00f3n de la incisi\u00f3n debe ser menor de 60 minutos."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q130",
    "question_text": "En un paciente diagnosticado de fracaso renal agudo, el tratamiento con hemodi\u00e1lisis est\u00e1 indicado en todas las siguientes situaciones cl\u00ednicas, EXCEPTO en una:",
    "options": {
      "A": "Acidosis metab\u00f3lica que no responde a tratamiento con bicarbonato.",
      "B": "Sobrecarga de volumen con edema agudo de pulm\u00f3n.",
      "C": "Hiperpotasemia refractaria a tratamiento m\u00e9dico.",
      "D": "Proteinuria de 1 gramo en la orina de 24 horas."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q131",
    "question_text": "Mujer de 54 a\u00f1os diagnosticada de diabetes mellitus tipo 2 hace tres a\u00f1os en tratamiento con metformina y lisinopril con buen control metab\u00f3lico. Es enviada a consulta de Nefrolog\u00eda por creatinina s\u00e9rica de 1,7 mg/dL, filtrado glomerular estimado de 49 mL/min/1,73m2 y cociente albumina/creatinina en orina de 250 mg/g. En los siguientes meses se confirma estabilidad de la funci\u00f3n renal, las cifras de presi\u00f3n arterial se mantienen alrededor de 125/70 mmHg, en la ecograf\u00eda se observan ri\u00f1ones de tama\u00f1o y morfolog\u00eda normal y en el estudio de fondo de ojo se objetiva una retinopat\u00eda diab\u00e9tica grado 2. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes es la actitud a seguir?:",
    "options": {
      "A": "No hacer modificaciones en el tratamiento dada la estabilidad y buen control de su enfermedad.",
      "B": "A\u00f1adir un antagonista del receptor de la angiotensina II para lograr un mejor control de la presi\u00f3n arterial y disminuir la albuminuria.",
      "C": "Indicar la realizaci\u00f3n de una biopsia renal para confirmar la existencia de una enfermedad renal diab\u00e9tica.",
      "D": "Iniciar tratamiento con un inhibidor del cotransportador de sodio-glucosa tipo 2 que promueve la excreci\u00f3n urinaria de glucosa y tiene un efecto nefroprotector."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q132",
    "question_text": "El s\u00edndrome de secreci\u00f3n inadecuada de hormona antidiur\u00e9tica (SIADH), se caracteriza por:",
    "options": {
      "A": "Hiponatremia con osmolalidad s\u00e9rica baja y osmolalidad urinaria elevada.",
      "B": "Hiponatremia hipovol\u00e9mica con concentraci\u00f3n urinaria de sodio y osmolalidad en orina elevadas.",
      "C": "Su tratamiento se basa en la restricci\u00f3n h\u00eddrica y la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos agonistas del receptor de vasopresina.",
      "D": "En la mayor\u00eda de los casos se asocia con la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos, especialmente antibi\u00f3ticos e inmunosupresores."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q133",
    "question_text": "Hombre de 37 a\u00f1os que se deriva a consulta de Nefrolog\u00eda para estudio de hematuria microsc\u00f3pica persistente. La exploraci\u00f3n es normal salvo por presi\u00f3n arterial 160/100 mmHg. Hemograma sin alteraciones, urea 25 mg/dL, creatinina 0,8 mg/dL, Na 139 mEq/L, K 4,5 mEq/L, perfil hep\u00e1tico y lip\u00eddico normales, no hipoalbuminemia ni hipoproteinemia; estudio de autoinmunidad normal, complemento, inmunoglubulinas y proteinograma normales; serolog\u00eda v\u00edrica negativa; proteinuria de 0,75 g/24h; sedimento urinario con 30 eritrocitos por campo, 90% dism\u00f3rficos, no leucocituria. Se realiza biopsia renal que muestra dep\u00f3sitos mesangiales de IgA, IgG y C3 con hipercelularidad mesangial (M1) y glomeruloesclerosis segmentaria (S1) pero sin proliferaci\u00f3n endocapilar (E0) ni fibrosis t\u00fabulo-intersticial (T0) ni presencia de semilunas. \u00bfEn este momento, cu\u00e1l de entre los siguientes es el tratamiento m\u00e1s recomendado?:",
    "options": {
      "A": "Monoterapia con corticoides a 0,5 mg/kg/d\u00eda con pauta descendente en 3 meses.",
      "B": "Control de la presi\u00f3n arterial y la proteinuria (a\u00f1adir un antagonista de los receptores de angiotensina II).",
      "C": "Rituximab como primera opci\u00f3n y, si no hay respuesta, administrar ciclofosfamida.",
      "D": "Corticoides a altas dosis junto con ciclofosfamida como tratamiento de inducci\u00f3n."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q134",
    "question_text": "Hombre de 65 a\u00f1os que presenta un episodio de infecci\u00f3n respiratoria y es tratado con amoxicilina/clavul\u00e1nico. Una semana despu\u00e9s comienza con fiebre y aparici\u00f3n de rash cut\u00e1neo por lo que acude a Urgencias. En la anal\u00edtica se objetiva deterioro de funci\u00f3n renal con creatinina s\u00e9rica 3,2 mg/dL (previa 1,2 mg/dL), eosinofilia y presencia de proteinuria y microhematuria en el sistem\u00e1tico de orina. Indique cu\u00e1l de estas actitudes es la m\u00e1s correcta:",
    "options": {
      "A": "Es necesario realizar una biopsia cut\u00e1nea para establecer el diagn\u00f3stico.",
      "B": "Hay que aumentar la dosis de antibi\u00f3tico pues probablemente se trate de una nefropat\u00eda tubulointersticial aguda de etiolog\u00eda infecciosa.",
      "C": "Se debe suspender el antibi\u00f3tico y plantear tratamiento con esteroides si la funci\u00f3n renal no mejora en 2-3 d\u00edas.",
      "D": "Hay que iniciar tratamiento con bolus de esteroides a dosis altas y realizar una biopsia renal."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q135",
    "question_text": "Hombre de 72 a\u00f1os, remitido a consulta tras un hallazgo en una TC solicitada para el estudio de molestias digestivas inespec\u00edficas. Se objetiva una lesi\u00f3n s\u00f3lida, exof\u00edtica, heterog\u00e9nea, con realce intenso tras la administraci\u00f3n de contraste, de 4,9 cm de di\u00e1metro, dependiente del polo inferior renal derecho; en el ri\u00f1\u00f3n izquierdo litiasis pi\u00e9lica de 3 cm que condiciona hidronefrosis y atrofia cortical. Antecedentes personales de hipertensi\u00f3n, sobrepeso (mide 1,6 m y pesa 95 kg) y fumador habitual. En la anal\u00edtica destaca creatinina s\u00e9rica de 1,5 mg/dL. Se\u00f1ale de entre las siguientes opciones de tratamiento la que considera m\u00e1s adecuada:",
    "options": {
      "A": "Nefrectom\u00eda bilateral, con suprarrenalectom\u00eda derecha y linfadenectom\u00eda retroperitoneal.",
      "B": "Nefrectom\u00eda parcial derecha.",
      "C": "Biopsia percut\u00e1nea. Quimioterapia neoadyuvante y nefrectom\u00eda radical derecha.",
      "D": "Nefrectom\u00eda radical derecha. Inmunoterapia adyuvante."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q136",
    "question_text": "Hombre de 53 a\u00f1os acude a urgencias por anuria de 48 horas de evoluci\u00f3n. Presenta dolor abdominal difuso de varios d\u00edas de evoluci\u00f3n que no se modifica con la posici\u00f3n ni con la ingesta. No ha presentado fiebre pero s\u00ed n\u00e1useas con dos v\u00f3mitos escasos biliosos sin productos patol\u00f3gicos, adem\u00e1s de estre\u00f1imiento. En la anal\u00edtica sangu\u00ednea presenta ligera leucocitosis con desviaci\u00f3n izquierda, creatinina 7 mg/dL con FG<15mL/min, sodio 132 mmol/L y potasio 5,7 mmol/L, bilirrubina 1 mg/dL, amilasa 100 U/L, AST 30 U/L, ALT 45 U/L, fosfatasa alcalina 60 U/L, y GGT 70 U/L. En el sedimento de orina \u00fanicamente se evidencian 5-10 hemat\u00edes/campo y leve piuria. En la ecograf\u00eda abdominal dilataci\u00f3n pielocalicial y ureteral moderada-severa bilateral con leve disminuci\u00f3n del par\u00e9nquima en el ri\u00f1\u00f3n izquierdo y m\u00faltiples im\u00e1genes hiperecoicas con sombra ac\u00fastica posterior en todos los grupos caliciales as\u00ed como en el ur\u00e9ter proximal izquierdo. \u00bfCu\u00e1l es la actitud m\u00e1s correcta a seguir?:",
    "options": {
      "A": "Analgesia iv y sueroterapia intensiva para forzar diuresis.",
      "B": "Diur\u00e9ticos intravenosos.",
      "C": "Derivaci\u00f3n de la v\u00eda urinaria de forma bilateral.",
      "D": "Solicitar TC ante la sospecha de abdomen agudo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q137",
    "question_text": "Hombre de 28 a\u00f1os que consulta por haberse despertado por dolor en la regi\u00f3n genital y tumefacci\u00f3n en el pene. No recuerda con detalle lo sucedido en las \u00faltimas 12 horas. En las \u00faltimas 48 h ha consumido alto volumen de alcohol, varias drogas (mefedrona, coca\u00edna, anfetamina), junto con sildenafilo y se ha autoinyectado en el pene 20 \u00b5g de alprostadil. A la exploraci\u00f3n destaca, pene fl\u00e1cido, glande no visible en su totalidad por edema y hematoma expansivo de partes blandas. Presenta restos hem\u00e1ticos en el meato uretral. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes opciones NO formar\u00eda parte de su plan terap\u00e9utico?:",
    "options": {
      "A": "Gasometr\u00eda obtenida mediante punci\u00f3n del cuerpo cavernoso.",
      "B": "Revisi\u00f3n quir\u00fargica urgente.",
      "C": "Evitar el sondaje vesical.",
      "D": "Ecograf\u00eda de pene."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q138",
    "question_text": "Hombre de 51 a\u00f1os que consulta preocupado por la aparici\u00f3n de leve goteo postmiccional. Tiene dislipemia, hipertensi\u00f3n arterial y alopecia androg\u00e9nica incipiente. Sigue tratamiento con simvastatina, enalapril, minoxidil y dutasteride. Padre y hermano fallecidos por c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. En los reconocimientos de salud laboral realizados en 2.021 y 2.023 se observa PSA de 0,3 y de 3,8 ng/mL respectivamente (valores de referencia <4 ng/mL). Una RMN prost\u00e1tica multiparam\u00e9trica muestra una pr\u00f3stata de 55 mL y en secuencia T2 un n\u00f3dulo hipointenso moderado y homog\u00e9neo de 1,7 cm, con restricci\u00f3n de la difusi\u00f3n y realce precoz en perfusi\u00f3n en el l\u00edmite entre el estroma fibromuscular anterior y la zona transicional del l\u00f3bulo izquierdo prost\u00e1tico. Repetimos una nueva determinaci\u00f3n de PSA 3,5 ng/mL. A la vista de estos hallazgos, \u00bfqu\u00e9 recomendaci\u00f3n propondr\u00eda al paciente como la m\u00e1s adecuada?:",
    "options": {
      "A": "Biopsia prost\u00e1tica transrectal sistem\u00e1tica.",
      "B": "Iniciar un tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico durante 10 d\u00edas y realizar una biopsia prost\u00e1tica sistem\u00e1tica al finalizar.",
      "C": "Tranquilizar al paciente, ofrecer tratamiento sintom\u00e1tico alfa-bloqueante y seguimiento.",
      "D": "Biopsia prost\u00e1tica transperineal sistem\u00e1tica y dirigida mediante fusi\u00f3n de im\u00e1genes RMN."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q139",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de estas afirmaciones es cierta sobre los subtipos moleculares de c\u00e1ncer de mama?:",
    "options": {
      "A": "El c\u00e1ncer de mama triple negativo es el subtipo m\u00e1s frecuente.",
      "B": "El c\u00e1ncer de mama HER2+ es el subtipo menos agresivo.",
      "C": "El c\u00e1ncer de mama luminal A es el subtipo m\u00e1s raro.",
      "D": "El c\u00e1ncer de mama triple negativo es el subtipo m\u00e1s agresivo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q140",
    "question_text": "Mujer de 60 a\u00f1os con diagn\u00f3stico reciente de c\u00e1ncer de mama metast\u00e1sico con alta carga tumoral. Acude a Urgencias 48 horas despu\u00e9s de haber recibido el primer ciclo de tratamiento, con cuadro de n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea, dolor abdominal, astenia intensa y letargia. En la anal\u00edtica sangu\u00ednea presenta alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n renal. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes alteraciones anal\u00edticas esperar\u00eda encontrar tambi\u00e9n?:",
    "options": {
      "A": "Hipouricemia.",
      "B": "Hiperpotasemia.",
      "C": "Hipofosfatemia.",
      "D": "Hipercalcemia."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q141",
    "question_text": "\u00bfA cu\u00e1l de las siguientes prote\u00ednas presentes en la superficie celular se une el f\u00e1rmaco pembrolizumab?:",
    "options": {
      "A": "PD-1.",
      "B": "PD-L1.",
      "C": "CTLA-4.",
      "D": "HER2."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q142",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de estos pacientes en tratamiento con quimioterapia cumple criterios de neutropenia febril?:",
    "options": {
      "A": "Mujer de 38 a\u00f1os intervenida de c\u00e1ncer de mama en curso de quimioterapia adyuvante que acude a urgencias por temperatura de 38,5\u00baC, odinofagia, rinorrea y buen estado general. Neutr\u00f3filos 400/mm3.",
      "B": "Mujer de 68 a\u00f1os intervenida de c\u00e1ncer de colon estadio IV en curso de quimioterapia de primera l\u00ednea que acude a urgencias por temperatura de 37,8\u00baC, diarrea y mucositis grado 2. Hemodinamicamente estable. Neutr\u00f3filos 300/mm3.",
      "C": "Hombre de 50 a\u00f1os intervenido de adenocarcinoma g\u00e1strico en curso de quimioterapia adyuvante que acude a urgencias por escalofr\u00edos y temperatura de 37,5\u00baC sin otra sintomatolog\u00eda acompa\u00f1ante. Neutr\u00f3filos 600/mm3",
      "D": "Hombre de 65 a\u00f1os afecto de adenocarcinoma g\u00e1strico metast\u00e1sico en curso de quimioterapia de segunda l\u00ednea con ECOG 1 que acude a urgencias por temperatura de 38,6 \u00baC y diarrea grado 1. Neutr\u00f3filos 700/mm3."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q143",
    "question_text": "En un paciente con c\u00e1ncer colorrectal metast\u00e1sico irresecable RAS nativo y con p\u00e9rdida de expresi\u00f3n de prote\u00ednas reparadoras del ADN (MSI-H). \u00bfCu\u00e1l debe ser el tratamiento de elecci\u00f3n de primera l\u00ednea?",
    "options": {
      "A": "Quimioterapia + Anti-EGFR.",
      "B": "Inmunoterapia.",
      "C": "Quimioterapia",
      "D": "Quimioterapia + Anti-VEGFR."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q144",
    "question_text": "Hombre de 48 a\u00f1os, exfumador hasta el 2.020, con antecedente de nefrectom\u00eda parcial izquierda en el 2.020 por carcinoma de c\u00e9lulas renales, tipo c\u00e9lula clara, grado 2/4, pT1b, que acude por autopalparse una adenopat\u00eda laterocervical alta hace 4 meses. En la ecograf\u00eda de cuello se identifican 2 lesiones nodulares submaxilares y en el TC de cuello se informa de una lesi\u00f3n nodular de partes blandas derecha que corresponde probablemente a una adenopat\u00eda sospechosa. Se indica biopsia de la lesi\u00f3n donde se observa una proliferaci\u00f3n neopl\u00e1sica constituida por c\u00e9lulas con marcada atipia citol\u00f3gica que se disponen con un patr\u00f3n de crecimiento difuso. El estudio inmunohistoqu\u00edmico es positivo para CD20, y negativo para CD3, CD30, CD15 y CKAE1-AE3. En estos casos se completa el estudio con CD10, Bcl6 y MUM1 para indicar el fenotipo de la neoplasia. \u00bfCu\u00e1l es el diagn\u00f3stico anatomopatol\u00f3gico?:",
    "options": {
      "A": "Linfoma Hodgkin variante cl\u00e1sica.",
      "B": "Linfoma B difuso de c\u00e9lula grande.",
      "C": "Linfoma T perif\u00e9rico.",
      "D": "Met\u00e1stasis de carcinoma."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q145",
    "question_text": "Hombre de 17 a\u00f1os con hemofilia A grave e inhibidor de alto t\u00edtulo frente al FVIII que presenta sangrado agudo a nivel articular. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes tratamientos es el m\u00e1s indicado para controlar la hemorragia?",
    "options": {
      "A": "Desmopresina.",
      "B": "Emicizumab.",
      "C": "\u00c1cido tranex\u00e1mico.",
      "D": "Factor VII activado recombinante."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q146",
    "question_text": "Hombre de 76 a\u00f1os que es intervenido por recambio prot\u00e9sico de cadera derecha tras traumatismo. Entre los antecedentes personales destaca hipertensi\u00f3n arterial en tratamiento f\u00e1rmacol\u00f3gico y recambio prot\u00e9sico de rodilla izquierda hace 3 meses por artrosis evolucionada. Al cuarto d\u00eda del postoperatorio se detecta trombopenia de 52.000/mm3 con cifras de hemoglobina y leucocitos normales. El estudio de coagulaci\u00f3n y la bioqu\u00edmica es normal. \u00bfCu\u00e1l es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "P\u00farpura tromb\u00f3tica trombocitop\u00e9nica.",
      "B": "Coagulaci\u00f3n intravascular diseminada.",
      "C": "Trombopenia inducida por heparina.",
      "D": "S\u00edndrome hemol\u00edtico ur\u00e9mico."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q147",
    "question_text": "Los siguientes tipos de linfoma pueden ser originados por virus. \u00bfCu\u00e1l de ellos es producido por el virus herpes humano tipo 8 (KSHV/HHV8)?",
    "options": {
      "A": "Leucemia-linfoma T del adulto.",
      "B": "Linfoma primario de cavidades.",
      "C": "Linfoma de Burkitt.",
      "D": "Granulomatosis linfomatoide."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q148",
    "question_text": "Mujer de 50 a\u00f1os diagnosticada de s\u00edndrome mielodispl\u00e1sico con monosom\u00eda del cromosoma 7 (45 XX -7 20) es sometida a un trasplante hematopoy\u00e9tico alog\u00e9nico con sangre de cord\u00f3n umbilical de un hombre compatible procedente de un banco de otro pa\u00eds. A los tres meses del trasplante con recuperaci\u00f3n completa de las cifras hematol\u00f3gicas perif\u00e9ricas se realiza una punci\u00f3n de m\u00e9dula \u00f3sea, que no presenta alteraciones morfol\u00f3gicas y un estudio cromos\u00f3mico con un cariotipo 47 XXY 20. \u00bfCu\u00e1l es la explicaci\u00f3n de estos hallazgos?:",
    "options": {
      "A": "El donante tiene un s\u00edndrome de Klinefelter no diagnosticado.",
      "B": "En la m\u00e9dula \u00f3sea coexisten c\u00e9lulas del donante y del receptor (quimerismo mixto).",
      "C": "Tras el trasplante ha existido un fen\u00f3meno de fusi\u00f3n celular entre las c\u00e9lulas del donante y receptor que ha originado el nuevo cariotipo.",
      "D": "En el cariotipo realizado precozmente tras un trasplante hematopoy\u00e9tico es habitual encontrar alteraciones cromos\u00f3micas transitorias de este tipo que carecen de significaci\u00f3n cl\u00ednica."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q149",
    "question_text": "Mujer de 90 a\u00f1os sin alergias medicamentosas conocidas, con HTA y gonalgia nocturna por gonartrosis derecha de intensidad leve-moderada de tres meses de evoluci\u00f3n. Refiere que no toma ninguna medicaci\u00f3n y se confirma que realiza las medidas higi\u00e9nicas del sue\u00f1o correctamente. Consulta a su m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria por insomnio de conciliaci\u00f3n y mantenimiento que le interfiere con sus actividades diarias. \u00bfQu\u00e9 f\u00e1rmaco es m\u00e1s adecuado iniciar en este caso?:",
    "options": {
      "A": "Paracetamol.",
      "B": "Diazepam.",
      "C": "Mirtazapina.",
      "D": "Trazodona."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q150",
    "question_text": "En los pacientes mayores con s\u00edndrome de inmovilidad una de las siguientes manifestaciones cl\u00ednicas o consecuencias NO es atribuible al mismo:",
    "options": {
      "A": "D\u00e9ficit intelectual.",
      "B": "Aumento de la frecuencia card\u00edaca.",
      "C": "Reducci\u00f3n de la sensibilidad a la insulina.",
      "D": "Balance nitrogenado positivo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q151",
    "question_text": "Hombre de 85 a\u00f1os diagnosticado de enfermedad de Alzheimer en tratamiento con donepezilo. Desde hace una semana y coincidiendo con una infecci\u00f3n urinaria por germen sensible a amoxicilina/clavul\u00e1nico, presenta un trastorno grave de conducta; por todo ello, recibe tratamiento con dicho antibi\u00f3tico y con risperidona 1 mg cada 12 horas. Hoy la familia lo trae a su consulta porque a pesar de mejorar la infecci\u00f3n de orina, est\u00e1 muy enlentecido, necesitando ayuda para comer y vestirse, no es capaz de deambular sin ayuda, duerme de d\u00eda y presenta insomnio de madrugada. Ante esta situaci\u00f3n cl\u00ednica se\u00f1ale la respuesta CORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Probablemente se trata de un efecto secundario de la risperidona, por lo que se debe retirar.",
      "B": "Se debe tratar el insomnio de madrugada a\u00f1adiendo benzodiacepinas.",
      "C": "Hay que esperar a que se resuelva totalmente la infecci\u00f3n urinaria para cambiar la medicaci\u00f3n actual.",
      "D": "Ha empeorado la demencia y se debe a\u00f1adir memantina al tratamiento de base con donepezilo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q152",
    "question_text": "Los criterios STOPP/START tienen el objetivo de optimizar la medicaci\u00f3n y minimizar las reacciones adversas a los medicamentos durante la revisi\u00f3n de la medicaci\u00f3n en adultos mayores. En cuanto a los criterios START (versi\u00f3n 3, \u00faltima versi\u00f3n), \u00bfcu\u00e1l deber\u00edamos valorar indicar?:",
    "options": {
      "A": "Estr\u00f3genos t\u00f3picos vaginales en la vaginitis atr\u00f3fica sintom\u00e1tica.",
      "B": "Vacuna antitet\u00e1nica ante una herida abierta.",
      "C": "Parche de lidoca\u00edna t\u00f3pica para el dolor articular generalizado.",
      "D": "Corticoesteroides inhalados en el EPOC estadio GOLD 1-"
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q153",
    "question_text": "En la actualidad se definen varios estadios o etapas de la diabetes tipo 1 autoinmune. Se\u00f1ale cu\u00e1l es la definici\u00f3n CORRECTA:",
    "options": {
      "A": "El estadio o etapa 3 se caracteriza por la autoinmunidad y tolerancia alterada de la glucosa (ya sea basal o tras test de sobrecarga con glucosa oral).",
      "B": "El estadio o etapa 1 se caracteriza por presencia \u00fanica de autoinmunidad contra las c\u00e9lulas de los islotes sin aparici\u00f3n de alteraciones de la glucosa.",
      "C": "El estadio o etapa 2 se caracteriza por hiperglucemia con cifras que definen diabetes.",
      "D": "La luna de miel aparece en el estadio 2, con la hiperglucemia."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q154",
    "question_text": "Mujer que acude a consulta de endocrino por secreci\u00f3n l\u00e1ctea por el pez\u00f3n y una cifra de prolactina en sangre de 45 \u00b5g/L (normal <20 \u00b5g/L). \u00bfCu\u00e1l es la actitud diagn\u00f3stica m\u00e1s apropiada?:",
    "options": {
      "A": "La primera medida a realizar es una resonancia cerebral porque lo m\u00e1s probable es que sea un macroadenoma secretor de prolactina.",
      "B": "Se debe interrogar sobre la toma de f\u00e1rmacos antagonistas del receptor de dopamina o un posible embarazo.",
      "C": "Las pruebas de laboratorio para su correcta caracterizaci\u00f3n consisten en la medici\u00f3n aislada de prolactina.",
      "D": "Se debe descartar un hipertiroidismo primario."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q155",
    "question_text": "La estrategia de cribado de diabetes gestacional en un solo paso consiste en:",
    "options": {
      "A": "Test de sobrecarga oral de glucosa con 50 gr de glucosa.",
      "B": "Test de sobrecarga oral de glucosa con 75 gr de glucosa.",
      "C": "Test de sobrecarga oral de glucosa con 90 gr de glucosa.",
      "D": "Test de sobrecarga oral de glucosa con 100 gr de glucosa."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q156",
    "question_text": "Est\u00e1 de guardia en urgencias y valora a un hombre de 45 a\u00f1os que consulta por v\u00f3mitos de 2-3 d\u00edas de evoluci\u00f3n con disconfort abdominal y astenia intensa desde hace 1 mes. La presi\u00f3n arterial en triaje es 85/40 mmHg. Cuando lo explora objetiva hiperpigmentaci\u00f3n parcheada en la cavidad oral y en la anal\u00edtica destaca sodio de 134 mEq/L. \u00bfCu\u00e1l es su primera opci\u00f3n diagn\u00f3stica de las expuestas a continuaci\u00f3n?:",
    "options": {
      "A": "Hemocromatosis.",
      "B": "S\u00edndrome de Peutz Jeghers.",
      "C": "Enfermedad de Addison.",
      "D": "S\u00edndrome Stevens-Johnson."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q157",
    "question_text": "\u00bfQu\u00e9 f\u00e1rmaco de los mencionados a continuaci\u00f3n ha de tenerse en cuenta cuando se eval\u00faa a un paciente con hiperparatiroidismo?:",
    "options": {
      "A": "Hidroclorotiazida.",
      "B": "Losart\u00e1n.",
      "C": "Amlodipino.",
      "D": "Doxazosina."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q158",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes causas de hipertiroidismo puede cursar con TSH normal o elevada?:",
    "options": {
      "A": "Tirotoxicosis facticia.",
      "B": "Struma ovarii.",
      "C": "Adenoma hipofisario productor de TSH.",
      "D": "Hipertiroidismo por beta-HCG durante la gestaci\u00f3n."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q159",
    "question_text": "Hombre de 58 a\u00f1os, fumador de 30 cigarrillos diarios desde los 19 a\u00f1os, con antecedentes de hipertensi\u00f3n arterial mal controlada, diabetes mellitus tipo 2 y obesidad grado I. En estudio por disnea de 5 meses de evoluci\u00f3n, asociando p\u00e9rdida de peso, astenia e hiporexia. Como parte del estudio se realiza TC toracoabdominal describi\u00e9ndose la presencia de un n\u00f3dulo pulmonar inespec\u00edfico de 1,1 cm en l\u00f3bulo superior derecho sin datos de malignidad y un n\u00f3dulo en la gl\u00e1ndula suprarrenal derecha de 1,9 cm. \u00bfQu\u00e9 pruebas complementarias habr\u00eda que solicitar para el estudio del incidentaloma suprarrenal?:",
    "options": {
      "A": "Test de supresi\u00f3n con 8 mg de dexametasona (DXM) nocturno, metanefrinas libres plasm\u00e1ticas y resonancia magn\u00e9tica centrada en suprarrenales.",
      "B": "Metanefrinas fraccionadas en orina de 24 horas, test de supresi\u00f3n con 1 mg DXM nocturno, ratio renina/aldosterona y PET-TC con 18FDG.",
      "C": "Metanefrinas fraccionadas en orina de 24 horas, test de supresi\u00f3n con 1 mg DXM nocturno, ratio aldosterona/renina y TC centrada en adrenales.",
      "D": "Cortisol libre urinario, metanefrinas fraccionadas en muestra aislada de orina, ratio aldosterona/renina y resonancia magn\u00e9tica centrada en suprarrenales."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q160",
    "question_text": "Mujer de 25 a\u00f1os, sin enfermedades previas conocidas, que consulta por lesi\u00f3n en labio inferior. No es la primera vez que le sucede desde la adolescencia, siempre en la misma zona, inicia dolor y aparece una lesi\u00f3n vesiculosa que se autolimita en una semana aproximadamente. Respecto al abordaje de la enfermedad de esta paciente, es INCORRECTO que:",
    "options": {
      "A": "Si presenta m\u00e1s de tres episodios anuales est\u00e1 indicado realizar profilaxis con un antiviral como valaciclovir 500 mg cada 12 horas o 1 g al d\u00eda, durante seis meses.",
      "B": "Si es una \u00fanica lesi\u00f3n y es un cuadro leve puede no realizarse ning\u00fan tratamiento o bien realizar tratamiento t\u00f3pico con fomentos de sulfato de zinc o de cobre.",
      "C": "Si existe riesgo de afectaci\u00f3n oft\u00e1lmica estar\u00eda indicado tratar con un antiv\u00edrico como valaciclovir a raz\u00f3n de 1 g cada 8 horas durante 7 d\u00edas v\u00eda oral.",
      "D": "Es necesario recomendarle una adecuada protecci\u00f3n solar pues la exposici\u00f3n solar puede motivar recurrencias."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q161",
    "question_text": "Hombre de 50 a\u00f1os que presenta una erupci\u00f3n generalizada especialmente en el tronco. Refiere malestar general desde hace pocos d\u00edas. Hoy acude porque ha tenido fiebre la noche anterior y se ha visto una mancha negra en la zona abdominal. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica, la mancha negra corresponde a una peque\u00f1a escara. El paciente es cazador y acudi\u00f3 recientemente a una batida. Sobre el abordaje del caso es cierto que:",
    "options": {
      "A": "Es una enfermedad de declaraci\u00f3n obligatoria.",
      "B": "El tratamiento de elecci\u00f3n es la amoxicilina, un gramo cada 8 horas durante 7 d\u00edas.",
      "C": "Debe derivarse a un centro hospitalario.",
      "D": "En la mayor\u00eda de los casos, la fiebre precede al exantema y la escara."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q163",
    "question_text": "Hombre de 62 a\u00f1os con antecedentes de hipertensi\u00f3n arterial, diabetes mellitus tipo 2 y en tratamiento con infliximab por artritis reumatoide, se presenta en urgencias con fiebre, tos seca, mialgias y disnea leve de 5 d\u00edas de evoluci\u00f3n. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica, la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno es del 90% con aire ambiente. Se realiza una radiograf\u00eda de t\u00f3rax que muestra opacidades en vidrio deslustrado bilaterales. La PCR en frotis nasofar\u00edngeo para SARS-CoV-2 resulta positiva. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes opciones es la conducta m\u00e1s apropiada?:",
    "options": {
      "A": "Administrar plasma de convaleciente y anticoagulaci\u00f3n profil\u00e1ctica.",
      "B": "Iniciar tratamiento con antibi\u00f3ticos de amplio espectro y corticoides a dosis altas.",
      "C": "Monitorizaci\u00f3n ambulatoria con seguimiento telef\u00f3nico y tratamiento sintom\u00e1tico.",
      "D": "Ingreso hospitalario para tratamiento con remdesivir y dexametasona."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q164",
    "question_text": "Hombre de 56 a\u00f1os, nacido en Paraguay, acude a consulta, remitido por su m\u00e9dico de familia, por disnea progresiva y palpitaciones. Tiene un ECG en el que se observa extras\u00edstoles ventriculares y bloqueo completo de rama derecha. Aporta una serolog\u00eda por ELISA IgG positiva frente a Trypanosoma cruzy. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes respuestas es INCORRECTA?:",
    "options": {
      "A": "Se debe realizar una prueba serol\u00f3gica con inmunofluorescencia para detectar IgG frente a T. cruzy.",
      "B": "La prueba de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) tiene un valor diagn\u00f3stico limitado en esta fase de la enfermedad.",
      "C": "Debe iniciar tratamiento con benznidazol para modificar la evoluci\u00f3n de la enfermedad.",
      "D": "Si se confirma el diagn\u00f3stico, debe estudiar a los familiares cercanos para identificar otros casos."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q165",
    "question_text": "Una mujer de 45 a\u00f1os con antecedentes de pleuritis hace 3 a\u00f1os y episodios ocasionales de poliartritis en los \u00faltimos 8 meses, fue diagnosticada de LES hace un mes tras un ingreso por fatiga y dolor tor\u00e1cico opresivo de esfuerzo, donde se objetiv\u00f3 una Hb de 5,8 g/dL y VCM de 109 fL por una anemia hemol\u00edtica autoinmune. El resto de la anal\u00edtica mostr\u00f3 una linfopenia de 900/mm3, plaquetas en rango de normalidad, funci\u00f3n hep\u00e1tica, creatinina y ionograma normales, tiempo de protrombina 85%, TTPA se muestra prolongado (ratio de 1,8). Existe hipocomplementemia C3 y C4, ANA 1/640, con Anti-DNA +. Fue dada de alta con corticoides, hidroxicloroquina y belimumab semanal subcut\u00e1neo. A las tres semanas del alta refiere sensaci\u00f3n disneica de 48 horas de evoluci\u00f3n sin otros s\u00edntomas acompa\u00f1antes, la Hb de urgencias es de 10,2 gr/dL. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes determinaciones de laboratorio deber\u00edamos realizar en primer lugar?:",
    "options": {
      "A": "D\u00edmero D.",
      "B": "Prote\u00ednas en orina.",
      "C": "NT-proBNP.",
      "D": "Test de Coombs."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q166",
    "question_text": "Mujer de 72 a\u00f1os, procedente del medio rural que acude al servicio de urgencias por un cuadro de dolor abdominal, v\u00f3mitos y diarrea l\u00edquida, que posteriormente se hace sanguinolenta, de 6 d\u00edas de duraci\u00f3n. No refiere fiebre ni tratamiento antibi\u00f3tico previo. Se toman muestras para hemocultivo y estudio microbiol\u00f3gico de las heces y se inicia tratamiento con fluidoterapia intensiva. 48 horas despu\u00e9s se observa disminuci\u00f3n del nivel de conciencia y la presencia de anemia (hematocrito de 25%, hemoglobina de 7,9 g/dL), trombopenia (plaquetas de 60.000/mL), creatinina de 3,2 mg/dL, hematuria y hemoglobinuria. En el estudio de sangre perif\u00e9rica se aprecian abundantes esquistocitos circulantes (m\u00e1s del 10%). Se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Debe tratar de identificar infecci\u00f3n por E. coli, serotipo 0157:H7 y detecci\u00f3n por PCR de toxina Shiga (Stx1 y/o Stx2) y genes relacionados.",
      "B": "Debe iniciar tratamiento antibi\u00f3tico.",
      "C": "El cuadro cl\u00ednico y anal\u00edtico descarta la posibilidad de infecci\u00f3n por Clostridium diff\u00edcile.",
      "D": "La plasmaf\u00e9resis no es \u00fatil en esta paciente."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q167",
    "question_text": "Mujer de 54 a\u00f1os de edad que acude a su consulta para estudio y evaluaci\u00f3n del riesgo vascular. Entre sus antecedentes m\u00e1s relevantes, destacan un infarto agudo de miocardio a los 51 y a los 53 a\u00f1os de edad, hipertensi\u00f3n arterial controlada y un perfil lip\u00eddico con tratamiento hipolipemiante de alta intensidad de: colesterol total 120 mg/dL, cHDL 60 mg/dL cLDL 50 mg/dL, TG 128 mg/dL. HB1AC de 5.2% y glucemia plasm\u00e1tica en ayunas normal. Nunca ha fumado. \u00cdndice de masa corporal de 23 Kg/m2. De las siguientes pruebas o determinaciones que se exponen a continuaci\u00f3n, \u00bfqu\u00e9 es m\u00e1s \u00fatil para determinar el riesgo y la etiolog\u00eda de eventos recurrentes en esta paciente?:",
    "options": {
      "A": "Determinaci\u00f3n de ApoB.",
      "B": "Determinaci\u00f3n de ApoA.",
      "C": "Determinaci\u00f3n de Lp(a) o lipoprote\u00edna a.",
      "D": "Determinaci\u00f3n de prote\u00edna C reactiva."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q168",
    "question_text": "Mujer de 28 a\u00f1os sin enfermedades previas, reci\u00e9n llegada de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, donde ha estado practicando espeleolog\u00eda en el valle del Ohio durante un par de semanas, presenta cl\u00ednica de infecci\u00f3n respiratoria consistente en tos, fiebre, sensaci\u00f3n disneica y artralgias, lesiones cut\u00e1neas nodulares y dolorosas, eritematosas y calientes en la zona pretibial. \u00bfEn qu\u00e9 enfermedad hay que pensar?",
    "options": {
      "A": "Aspergilosis pulmonar.",
      "B": "Esporotricosis.",
      "C": "Criptococosis pulmonar.",
      "D": "Histoplasmosis."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q169",
    "question_text": "Hombre de 53 a\u00f1os, sin antecedentes patol\u00f3gicos, acude al hospital por fiebre de 10 d\u00edas de evoluci\u00f3n, con intensa cefalea retroorbitaria y una importante sensaci\u00f3n de fatiga. No refiere dolor musculoesquel\u00e9tico, lesiones cut\u00e1neas ni ning\u00fan otro s\u00edntoma acompa\u00f1ante. A lo largo de 15 d\u00edas de ingreso se objetiva fiebre persistente y la aparici\u00f3n de discreta ictericia conjuntival. La exploraci\u00f3n respiratoria, card\u00edaca, abdominal y neurol\u00f3gica es normal. La anal\u00edtica muestra VSG 97 mm/h, PCR 24,5 mg/dL, GOT 156 U/L, GPT 148 U/L, FA 410 U/L, GGT 794 U/L, bilirrubina total 5,5 mg/dL a expensas de la bilirrubina directa, hemoglobina 11,5 g/dL, recuento leucocitario normal, plaquetas 648.000/mm3, funci\u00f3n renal e ionograma normales, tiempo de protrombina normal pero TTPA ratio 1,8. Los anticuerpos antinucleares (ANA) son positivos a t\u00edtulos 1/160. Una ecograf\u00eda abdominal no muestra ninguna alteraci\u00f3n destacable. Desde el punto de vista cl\u00ednico y a la vista de los datos anal\u00edticos, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes enfermedades es la que se ajusta mejor con nuestro paciente?:",
    "options": {
      "A": "COVID-19",
      "B": "Fiebre Q aguda.",
      "C": "Leptospirosis grave (enfermedad de Weil).",
      "D": "Colangitis esclerosante primaria."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q170",
    "question_text": "Hombre de 38 a\u00f1os con dependencia alcoh\u00f3lica grave. Ha tenido varios ingresos por pancreatitis aguda en el contexto de ingesta de alcohol e hipertrigliceridemia grave. Acude a consulta 12 meses despu\u00e9s del \u00faltimo episodio de pancreatitis. No presenta cl\u00ednica que sugiera insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina. Niega reiteradamente ingesta de alcohol. Sigue tratamiento con estatinas y fibratos que asegura tom\u00e1rselos. Aporta un an\u00e1lisis b\u00e1sico reciente de su empresa con los siguientes datos: colesterol 300 mg/dL, cHDL 42 mg/dL, TG 1102 mg/dL, cLDL no calculable por Friedewald. Colesterol no-HDL 258 mg/dL, ApoB 90 mg/dL, Lp(a) 38 nmol/L (normal <125 nmol/L). En dicho an\u00e1lisis hay un dato, adem\u00e1s de la hipertrigliceridemia, que sugiere que el paciente contin\u00faa ingiriendo alcohol. Se\u00f1\u00e1lelo.",
    "options": {
      "A": "ApoB.",
      "B": "cHDL.",
      "C": "Lp(a).",
      "D": "Colesterol total."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q171",
    "question_text": "Respecto a las infecciones de las heridas quir\u00fargicas, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Diabetes mellitus, malnutrici\u00f3n, obesidad e inmunosupresi\u00f3n son factores de riesgo del paciente para desarrollar infecciones de las heridas quir\u00fargicas.",
      "B": "El control intensivo perioperatorio de la glucemia es una buena pr\u00e1ctica de prevenci\u00f3n de las infecciones de herida quir\u00fargica",
      "C": "La mayor\u00eda de las recomendaciones sobre profilaxis antibi\u00f3tica en cirug\u00eda card\u00edaca aconsejan mantener los antibi\u00f3ticos al menos 48 horas tras el procedimiento quir\u00fargico.",
      "D": "La antibioterapia local se emplea como m\u00e9todo de profilaxis antimicrobiana y tratamiento antibi\u00f3tico, sobre todo en la sustituci\u00f3n de pr\u00f3tesis articulares infectadas."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q172",
    "question_text": "Hombre de 37 a\u00f1os con infecci\u00f3n VIH ha dejado de tomar el tratamiento por razones personales hace 3 meses; estaba tomando una combinaci\u00f3n de dos inhibidores de transcriptasa inversa y un inhibidor de la integrasa. En la evaluaci\u00f3n llevada a cabo en este momento tiene 120 linfocitos CD4/mm3 y una carga viral de VIH-1 de 80.000 copias/mL. Estamos pendientes del estudio de resistencias. \u00bfQu\u00e9 debemos recomendarle en este momento?:",
    "options": {
      "A": "Reiniciar el tratamiento con lo mismo con lo que estaba previamente.",
      "B": "Esperar a tener el resultado del estudio de resistencias para orientar el tipo de tratamiento en funci\u00f3n de las mutaciones identificadas.",
      "C": "Prescribir a partir de ahora un r\u00e9gimen basado en inhibidores de proteasa por su mayor barrera gen\u00e9tica a las resistencias.",
      "D": "Iniciar doble terapia con inhibidores de integrasa."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q173",
    "question_text": "Hombre de 55 a\u00f1os con antecedentes de c\u00e1ncer de pulm\u00f3n (estadio IV). Su madre muri\u00f3 a los 65 a\u00f1os por un episodio de broncoaspiraci\u00f3n. Consulta por debilidad muscular en los muslos y disfagia. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: fuerza en psoas 4+/5, cu\u00e1driceps 3/5, deltoides 5/5. Presenta ptosis palpebral bilateral y no tiene diplop\u00eda. Los valores de CPK eran 900 UI/L (normal <150 UI/L) y los de aldolasa, 7 UI/L (normal <6 UI/L). Se practic\u00f3 una biopsia en el m\u00fasculo vasto lateral externo del muslo derecho, en la cual se objetiv\u00f3 variabilidad en el tama\u00f1o de fibras, aumento del tejido conectivo, im\u00e1genes de pseudodivisi\u00f3n celular y vacuolas ribeteadas; no se observ\u00f3 infiltrado inflamatorio. \u00bfQu\u00e9 es lo m\u00e1s probable que le suceda al paciente?:",
    "options": {
      "A": "Distrofia oculofar\u00edngea.",
      "B": "Miopat\u00eda mitocondrial.",
      "C": "Miastenia gravis.",
      "D": "Miositis con cuerpos de inclusi\u00f3n."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q174",
    "question_text": "Mujer de 81 a\u00f1os consulta por cuadro de 1 mes de duraci\u00f3n de astenia, febr\u00edcula, p\u00e9rdida de unos 4 kg de peso, cefalea hemicraneal izquierda y dolor en la zona de los hombros y de las caderas, que le dificulta los movimientos despu\u00e9s de estar en reposo. Se palpa una zona engrosada y dolorosa en el territorio de la arteria temporal izquierda. Respecto al proceso diagn\u00f3stico de esta paciente, se\u00f1ale la opci\u00f3n INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "La vasculitis sist\u00e9mica que se sospecha con mayor probabilidad es una vasculitis de gran vaso.",
      "B": "En el an\u00e1lisis, la normalidad de la velocidad de sedimentaci\u00f3n globular apoya el diagn\u00f3stico de esta vasculitis.",
      "C": "Es frecuente observar afectaci\u00f3n de la pared arterial de la aorta y sus ramas principales mediante pruebas de imagen.",
      "D": "Una biopsia de la arteria temporal que muestre un infiltrado inflamatorio en la pared arterial confirmar\u00eda el diagn\u00f3stico de arteritis de c\u00e9lulas gigantes."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q175",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de las siguientes manifestaciones cl\u00ednicas es la m\u00e1s caracter\u00edstica de la miopat\u00eda de la dermatomiositis?:",
    "options": {
      "A": "Dificultad para andar.",
      "B": "Dificultad para subir escaleras.",
      "C": "Dificultad para abrocharse los botones.",
      "D": "Dolor muscular."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q176",
    "question_text": "Mujer de 38 a\u00f1os que consulta por la presencia de dolor ocular, ojo rojo bilateral, hipersensibilidad a la luz y disminuci\u00f3n de la agudeza visual. La historia cl\u00ednica se completa con antecedentes de aftas bucales dolorosas y recidivantes y un diagn\u00f3stico previo de eritema nodoso hace 2 a\u00f1os. En la exploraci\u00f3n oftalmol\u00f3gica se observa panuveitis bilateral con signos de vasculitis retiniana bilateral. Se\u00f1ale la respuesta correcta sobre el diagn\u00f3stico y tratamiento de la enfermedad que sospecha en esta paciente:",
    "options": {
      "A": "El hallazgo de HLA B*51 confirma el diagn\u00f3stico de sospecha.",
      "B": "Las \u00falceras bucales dejan cicatriz en la mayor\u00eda de los casos.",
      "C": "Debe instaurar tratamiento precoz e intensivo con glucocorticoides sist\u00e9micos e inmunosupresi\u00f3n con azatioprina.",
      "D": "La adici\u00f3n al tratamiento de anticuerpos monoclonales anti TNF alfa o ciclosporina no mejora el control de la uve\u00edtis."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q177",
    "question_text": "Mujer de 80 a\u00f1os que ingresa en el hospital para estudio de anemia tras ser llevada por sus hijos a urgencias por rectorragia y decaimiento f\u00edsico. Cl\u00ednicamente se encuentra estable. Est\u00e1 diagnosticada de un deterioro cognitivo, con ideaci\u00f3n y juicio frecuentemente incoherentes y alteraciones conductuales para lo que toma risperidona. Se sospecha neoplasia maligna de colon y se plantea realizar una colonoscopia. Usted verifica que la paciente es incapaz de entender adecuadamente lo que se le explica sobre tal prueba, su naturaleza, objetivos, posibles complicaciones, o sus consecuencias diagn\u00f3sticas y eventualmente terap\u00e9uticas. En tal caso, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes respuestas es correcta?:",
    "options": {
      "A": "El m\u00e9dico queda eximido de plantear un proceso de consentimiento informado a la paciente, y se considera suficiente su criterio como m\u00e9dico para que se realice la colonoscopia.",
      "B": "El m\u00e9dico deber\u00e1 solicitar la comparecencia del Juez, para que autorice la prueba, ante la incapacidad intelectual de la enferma para decidir convenientemente por s\u00ed misma.",
      "C": "Por no tener la paciente capacidad para decidir, deben hacerlo por ella sus familiares, debiendo quedar constancia escrita en el impreso de consentimiento informado.",
      "D": "Es jur\u00eddicamente aceptable un acuerdo entre el m\u00e9dico y los familiares de la enferma basado en un consentimiento informado verbal para que se practique la colonoscopia."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q178",
    "question_text": "Atiende a una paciente ingresada desde hace tres semanas en la unidad de cuidados intensivos por un cuadro de shock s\u00e9ptico respiratorio. Su evoluci\u00f3n durante el ingreso no ha sido favorable y todav\u00eda contin\u00faa dependiente de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva. En los \u00faltimos d\u00edas, tras recibir la informaci\u00f3n de que probablemente precise ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica a medio-largo plazo, durante los periodos en que la paciente ha estado despierta, ha manifestado de forma clara su deseo de no continuar utilizando el ventilador. La paciente afirma comprender las consecuencias de esta decisi\u00f3n. Este caso habla de:",
    "options": {
      "A": "Rechazo al tratamiento.",
      "B": "Limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico o adecuaci\u00f3n de medidas de tratamiento.",
      "C": "Suicidio asistido.",
      "D": "Eutanasia."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q179",
    "question_text": "Respecto al tratamiento del dolor en cuidados paliativos, indique, de las siguientes afirmaciones, cu\u00e1l es correcta:",
    "options": {
      "A": "En la actualidad existen comercializados diferentes f\u00e1rmacos opioides para el tratamiento del dolor moderado o grave en personas que reciben cuidados paliativos, superando en perfil de efectos adversos y en efectividad a la morfina y releg\u00e1ndola a un papel testimonial.",
      "B": "La adicci\u00f3n es un problema creciente en pacientes que precisan morfina en su fase final de vida y es m\u00e1s frecuente cuando se emplean f\u00e1rmacos con efecto de larga duraci\u00f3n (metadona o morfina de liberaci\u00f3n prolongada).",
      "C": "El fentanilo oral transmucoso tiene un perfil de acci\u00f3n que lo hace \u00fatil en el dolor cr\u00f3nico no irruptivo y de car\u00e1cter cr\u00f3nico.",
      "D": "La metadona es un f\u00e1rmaco analg\u00e9sico con escasa excreci\u00f3n renal por lo que es \u00fatil en personas con aclaramiento renal disminuido."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q180",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n en urgencias al paciente menor de edad y de acuerdo con la Ley de protecci\u00f3n integral a la infancia y la adolescencia frente a la violencia, cuando el profesional sanitario advierta indicios de una situaci\u00f3n de violencia ejercida sobre un menor, en un contexto en el que no exista una amenaza evidente sobre su salud o seguridad, tendr\u00e1 obligaci\u00f3n de comunicarlo de forma inmediata:",
    "options": {
      "A": "A los servicios sociales competentes.",
      "B": "Al juzgado de guardia mediante parte de lesiones.",
      "C": "A las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad.",
      "D": "Al Instituto de Medicina Legal y Ciencias Forenses de su demarcaci\u00f3n."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q181",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con la marca producida por el paso de la corriente el\u00e9ctrica a trav\u00e9s de la piel (tambi\u00e9n conocida como lesi\u00f3n electroespec\u00edfica o \u201cmarca de Jellinek\u201d), \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es cierta?:",
    "options": {
      "A": "La mayor parte de las lesiones producidas por la corriente el\u00e9ctrica en medio dom\u00e9stico y laboral proceden de fuentes de alto voltaje.",
      "B": "Las lesiones d\u00e9rmicas dependen del efecto de un aumento de la temperatura generado sobre la dermis.",
      "C": "La corriente de bajo voltaje produce lesiones profundas, mientras que la de alto voltaje da lugar a lesiones superficiales adyacentes al punto de contacto con la corriente el\u00e9ctrica.",
      "D": "La marca el\u00e9ctrica es diagn\u00f3stica del lugar en el que se ha producido el contacto y, por tanto, el punto de entrada de la corriente en el cuerpo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q182",
    "question_text": "Hombre de 85 a\u00f1os con enfermedad de Alzheimer de 6 a\u00f1os de evoluci\u00f3n, actualmente en estadio GDS-FAST 7c. Est\u00e1 institucionalizado en centro sociosanitario desde hace 1 a\u00f1o. En los \u00faltimos 6 meses tiene frecuentes episodios de broncoaspiraci\u00f3n por los que ha acudido a Urgencias y han sido tratados con antibioterapia de amplio espectro con mejor\u00eda cl\u00ednica. Acude nuevamente a urgencias por disnea en relaci\u00f3n con nuevo episodio de broncoaspiraci\u00f3n y negativa a la ingesta. \u00bfCu\u00e1l debe ser la actitud a seguir?:",
    "options": {
      "A": "Evitar ingreso. Indicar sonda nasog\u00e1strica (SNG) con el fin de prevenir nuevas broncoaspiraciones y facilitar ingesta. Antibioterapia emp\u00edrica con amoxicilina-clavul\u00e1nico por SNG.",
      "B": "Ingresar para colocaci\u00f3n de gastrostom\u00eda (PEG) con el fin de evitar nuevas broncoaspiraciones y facilitar ingesta. Antibioterapia emp\u00edrica con piperacilina-tazobactam iv.",
      "C": "Evitar ingreso. No est\u00e1 indicada la colocaci\u00f3n de sonda para nutrici\u00f3n enteral. Considerar adecuaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico evitando antibioterapia y dando cuidados de confort.",
      "D": "Ingresar para antibioterapia emp\u00edrica con piperacilina-tazobactam, pero evitar la colocaci\u00f3n de sonda para nutrici\u00f3n enteral. La curaci\u00f3n del proceso infeccioso mejorar\u00e1 casi siempre la ingesta."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q183",
    "question_text": "La telemonitorizaci\u00f3n domiciliaria ha demostrado beneficios en pacientes con insuficiencia card\u00edaca. Una mujer de 82 a\u00f1os con insuficiencia card\u00edaca y diabetes tratada con insulina est\u00e1 en programa de telemonitorizaci\u00f3n y remite cada semana una serie de par\u00e1metros a su m\u00e9dico de familia. La semana pasada presentaba presi\u00f3n arterial 140/85 mmHg. Glucemia capilar basal 120 mg/dL. Glucemia postprandial 2 h tras la comida 160 mg/dL. Peso 83 kg. Frecuencia card\u00edaca 72 lpm. Al recibir los par\u00e1metros de esta semana que se exponen a continuaci\u00f3n, su m\u00e9dico decide citar a la paciente en consulta. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes par\u00e1metros ha motivado dicha decisi\u00f3n?:",
    "options": {
      "A": "Presi\u00f3n arterial 135/82 mmHg.",
      "B": "Peso 85 Kg.",
      "C": "Glucemia capilar basal 130 mg/dL.",
      "D": "Glucemia capilar postprandial 190 mg/dL."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q184",
    "question_text": "En un paciente con diabetes y obesidad en prevenci\u00f3n secundaria cardiovascular, tratado con metformina y iSGLT2, que presenta mal control gluc\u00e9mico, \u00bfcu\u00e1l es el f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n para mejorar dicho control?:",
    "options": {
      "A": "Insulina.",
      "B": "An\u00e1logos del receptor del p\u00e9ptido similar al glucag\u00f3n tipo 1 (arGLP-1).",
      "C": "Sulfonilurea.",
      "D": "Repaglinida."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q185",
    "question_text": "Mujer de 61 a\u00f1os con adenocarcinoma rectal avanzado. Presenta dolor neurop\u00e1tico con irradiaci\u00f3n perineal y molestias urinarias en relaci\u00f3n con masa presacra. Mejor\u00f3 con tratamiento con opioides (morfina 60 mg cada 12h) pero no tolera m\u00e1s aumento de dosis ni f\u00e1rmacos adyuvantes. \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento de elecci\u00f3n?:",
    "options": {
      "A": "Bloqueo del plexo celiaco.",
      "B": "Bloqueo del ganglio impar.",
      "C": "Bloqueo de nervios espl\u00e1cnicos.",
      "D": "Bloqueo del nervio pudendo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q187",
    "question_text": "En cuanto al uso de anticonceptivos en mujeres j\u00f3venes en las consultas de Atenci\u00f3n Primaria, es importante tener en cuenta diversos aspectos para la prescripci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes es INCORRECTA?:",
    "options": {
      "A": "Se ha de ofrecer consejo contraceptivo estructurado seg\u00fan los criterios de elegibilidad de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), e informaci\u00f3n tanto para la prevenci\u00f3n de embarazos no planificados, como de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual (ETS).",
      "B": "Como m\u00e9todo anticonceptivo de urgencias, las opciones recomendadas son la toma de levonorgestrel, de acetato de ulipristal o la inserci\u00f3n de un DIU de cobre.",
      "C": "Ante la indicaci\u00f3n de anticonceptivos orales se recomienda el cribado rutinario de trombofilia y dislipemia y citolog\u00edas de control anuales.",
      "D": "El riesgo de tromboembolia venosa con el consumo de anticonceptivos orales es bajo, siendo el riesgo menor en los de segunda generaci\u00f3n, frente al mayor riesgo en los de tercera y cuarta generaci\u00f3n."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q188",
    "question_text": "\u00bfCu\u00e1l de los siguientes f\u00e1rmacos deber\u00eda evitarse en un paciente que presenta diabetes y obesidad por ser un f\u00e1rmaco que puede inducir aumento de peso?",
    "options": {
      "A": "Metformina.",
      "B": "Sitagliptina.",
      "C": "Semaglutida.",
      "D": "Pioglitazona."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q189",
    "question_text": "Hombre de 69 a\u00f1os con adenocarcinoma de p\u00e1ncreas avanzado que presenta como principal sintomatolog\u00eda dolor de caracter\u00edsticas mixtas tratado desde hace 3 meses con opioides con buen control (morfina 60 mg cada 12 horas) + adyuvantes (duloxetina 60 mg/d\u00eda). Asocia astenia e hiporexia graves tratadas con corticoides desde hace 2 semanas (dexametasona 8 mg/d\u00eda). Acude a consulta refiriendo somnolencia intensa y alucinaciones t\u00e1ctiles. En la anal\u00edtica presenta como datos m\u00e1s destacables anemia de trastornos cr\u00f3nicos (Hb 10,6 g/dL) y empeoramiento de la funci\u00f3n renal (CKD-EPI 26 mL/min). \u00bfCu\u00e1l es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable y la actitud a seguir?:",
    "options": {
      "A": "Cl\u00ednica neurol\u00f3gica por met\u00e1stasis cerebrales. Realizar TC cerebral y aumentar dosis de corticoides.",
      "B": "Psicosis inducida por corticoides. Retirar corticoides.",
      "C": "S\u00edndrome confusional agudo hipoactivo. Iniciar tratamiento con neurol\u00e9pticos.",
      "D": "Neurotoxicidad por opioides. Reducir la dosis de morfina a la mitad."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q190",
    "question_text": "Hombre de 36 a\u00f1os sin antecedentes de inter\u00e9s que ingresa en observaci\u00f3n de urgencias en espera de intervenci\u00f3n quir\u00fargica por fractura de f\u00e9mur a nivel diafisario por accidente de tr\u00e1fico. El paciente llega algo taquic\u00e1rdico 102 lpm, con gafas nasales para mantener saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en torno al 96%, 20 respiraciones por minuto y presi\u00f3n arterial 100/60 mmHg. Se procede a ajuste de analgesia y a las 20 horas de estancia en observaci\u00f3n indican que el paciente puede ir a quir\u00f3fano pero presenta un aumento de disnea con saturaci\u00f3n del 89% con mascarilla tipo Venturi, 28 respiraciones por minuto, taquicardia a 110 lpm, fiebre de 38\u00baC y se encuentra algo obnubilado. En la anal\u00edtica destaca anemia y trombocitopenia. No presenta aumento de volumen en ninguna de las 2 piernas. \u00bfQu\u00e9 prueba complementaria tiene mayor sensibilidad y especificidad para la sospecha diagn\u00f3stica de este paciente?",
    "options": {
      "A": "AngioTC helicoidal con contraste.",
      "B": "Gammagraf\u00eda pulmonar de perfusi\u00f3n.",
      "C": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax.",
      "D": "Ecocardiograf\u00eda."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q191",
    "question_text": "Hombre de 72 a\u00f1os sin alergias medicamentosas, no fumador y con antecedentes de hipertensi\u00f3n, dislipemia y diabetes. En tratamiento con \u00e1cido acetilsalic\u00edlico, atorvastatina, enalapril y metformina. Acude a urgencias por agudizaci\u00f3n de lumbalgia cr\u00f3nica de meses de evoluci\u00f3n. Refiere que el dolor no es irradiado, y no mejora mucho en reposo. Ha tomado varios analg\u00e9sicos sin ninguna mejor\u00eda. A la exploraci\u00f3n no presenta dolor en espinosas dorsolumbares, el signo de Lasegue es negativo, no presenta limitaci\u00f3n a la movilidad, reflejos normales y no hay alteraci\u00f3n de sensibilidad o fuerza. Pulsos pedios ausentes y tibiales d\u00e9biles. No edemas de miembros inferiores. Ante la sospecha diagn\u00f3stica, \u00bfqu\u00e9 prueba nos dar\u00eda el diagn\u00f3stico m\u00e1s r\u00e1pidamente con mayor sensibilidad y especificidad?:",
    "options": {
      "A": "Ecograf\u00eda abdominal.",
      "B": "TC toraco-abdominal.",
      "C": "Resonancia magn\u00e9tica.",
      "D": "Radiograf\u00eda de columna lumbosacra."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q192",
    "question_text": "Acude a urgencias un hombre de 34 a\u00f1os, sin diagn\u00f3sticos previos, con antecedente de consumo de drogas por v\u00eda parenteral, con fiebre, tos no productiva y disnea progresiva de varias semanas de evoluci\u00f3n. Se realiza radiograf\u00eda de t\u00f3rax que muestra infiltrado intersticial bilateral. En anal\u00edtica sangu\u00ednea destaca linfopenia y lactato deshidrogenasa elevada. La saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno es del 88% respirando aire ambiente en reposo. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes aseveraciones le parece INCORRECTA?:",
    "options": {
      "A": "Iniciar\u00eda tratamiento de soporte, oxigenoterapia y ceftriaxona.",
      "B": "Iniciar\u00eda tratamiento con Trimetropim/sulfametoxazol, corticoides y oxigenoterapia.",
      "C": "Solicitar\u00eda serolog\u00eda del virus de la inmunodeficiencia humana.",
      "D": "Solicitar\u00eda estudio microbiol\u00f3gico de esputo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q193",
    "question_text": "Hombre de 46 a\u00f1os sufre accidente de tr\u00e1fico a alta velocidad con varios vuelcos del veh\u00edculo y necesidad de extricaci\u00f3n por parte del equipo de bomberos. El paciente es trasladado en una UVI m\u00f3vil al servicio de urgencias m\u00e1s pr\u00f3ximo, con inmovilizaci\u00f3n en colch\u00f3n de vac\u00edo. A su llegada al hospital se encuentra inestable a pesar de sueroterapia intensiva. A la exploraci\u00f3n presenta los siguientes signos vitales: frecuencia respiratoria 35 rpm. Saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno 100% con mascarilla reservorio. Frecuencia card\u00edaca 140 lpm. Presi\u00f3n arterial 60/30 mm Hg. Temperatura 35,5\u00baC y glucemia 110 mg/dL. De las siguientes, indique la exploraci\u00f3n o prueba complementaria clave del \u00e1rbol de decisi\u00f3n en este paciente:",
    "options": {
      "A": "Hemograma y bioqu\u00edmica.",
      "B": "TC abdominal.",
      "C": "e-FAST (Extended Focused Abdominal Sonography for Trauma).",
      "D": "Punci\u00f3n lavado peritoneal."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q194",
    "question_text": "En un paciente diagnosticado de una lesi\u00f3n tumoral \u00f3sea maligna que ha recibido tratamiento neoadyuvante, se realiza resecci\u00f3n de la pieza y posterior biopsia para su an\u00e1lisis anatomopatol\u00f3gico. Indique, de las siguientes, \u00bfcu\u00e1l es la informaci\u00f3n m\u00e1s relevante para el pron\u00f3stico del paciente?:",
    "options": {
      "A": "Tasa de necrosis en la pieza por efecto de terapia neoadyuvante.",
      "B": "N\u00famero de c\u00e9lulas tumorales en fase G0 de no divisi\u00f3n o interfase.",
      "C": "Porcentaje de c\u00e9lulas gigantes que se encuentran en la lesi\u00f3n.",
      "D": "Cantidad de c\u00e9lulas no estromales que componen el tumor."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q195",
    "question_text": "Mujer de 60 a\u00f1os que acude al hospital por hematuria, mal estado general y fiebre. Se orienta cl\u00ednicamente de insuficiencia renal progresiva y se decide realizarle una biopsia renal donde se observa una glomerulonefitis necrotizante con reacci\u00f3n extracapilar (semilunas) que afecta a m\u00e1s del 50% de los glom\u00e9rulos. La inmunofluorescencia directa es negativa. Hay un dato del laboratorio de inmunolog\u00eda que nos ayudar\u00e1 a confirmar el diagn\u00f3stico, pero \u00bfcu\u00e1l es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Glomerulonefritis pauciinmune.",
      "B": "Nefritis tubulointersticial.",
      "C": "S\u00edndrome de Goodpasture.",
      "D": "Nefropat\u00eda IgA."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q196",
    "question_text": "Ni\u00f1o de 3 a\u00f1os de edad con antecedentes de dermatitis at\u00f3pica leve, sin alergias conocidas. Acude a la consulta con su madre quien comenta que en la \u00faltima semana le han aparecido unas lesiones en la piel de la cara y la regi\u00f3n gl\u00fatea. Estas lesiones comenzaroncomo peque\u00f1as m\u00e1culas eritematosas que en pocos d\u00edas pasaron a ves\u00edculas y erosiones superficiales cubiertas por costras amarillentas y que han ido aumentando en n\u00famero y tama\u00f1o, extendi\u00e9ndose r\u00e1pidamente a la piel de alrededor. Ha estado rasc\u00e1ndose las lesiones, lo que parece haberlas empeorado. Tambi\u00e9n comenta que en la guarder\u00eda hay otros ni\u00f1os que han presentado lesiones similares en la piel. El ni\u00f1o tiene buen estado general y no tiene fiebre, s\u00f3lo se queja de picor en las lesiones. Ante este cuadro cl\u00ednico, \u00bfcu\u00e1l es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Imp\u00e9tigo contagioso.",
      "B": "Molluscum contagioso.",
      "C": "Infecci\u00f3n por herpes virus.",
      "D": "Candidiasis mucocut\u00e1nea."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q197",
    "question_text": "Hombre de 50 a\u00f1os que acude a la consulta por una lesi\u00f3n pigmentada en su pierna derecha que ha cambiado de tama\u00f1o y color en los \u00faltimos 4 meses. La lesi\u00f3n es de 8 mm de di\u00e1metro, asim\u00e9trica, con bordes irregulares y con varias tonalidades de marr\u00f3n y negro. Adem\u00e1s, refiere prurito ocasional en la zona. No tiene antecedentes personales de c\u00e1ncer, ni otros de inter\u00e9s, pero su madre fue diagnosticada de melanoma a los 60 a\u00f1os. Se realiza una dermatoscopia que revela un patr\u00f3n de red irregular, puntos negros, \u00e1reas de regresi\u00f3n y vasos sangu\u00edneos irregulares. \u00bfCu\u00e1l es el manejo m\u00e1s apropiado?:",
    "options": {
      "A": "Biopsia mediante punci\u00f3n de la parte m\u00e1s pigmentada de la lesi\u00f3n para confirmar el diagn\u00f3stico.",
      "B": "Biopsia mediante escisi\u00f3n completa con m\u00e1rgenes quir\u00fargicos de 2 mm y estudio histopatol\u00f3gico.",
      "C": "Monitorizaci\u00f3n de la lesi\u00f3n con dermatoscopia digital y seguimiento en 3 meses.",
      "D": "Terapia fotodin\u00e1mica para reducir el tama\u00f1o de la lesi\u00f3n antes de realizar una biopsia."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q198",
    "question_text": "Una lactante prematura de 32 semanas, consulta al mes de nacimiento por 3 hemangiomas infantiles superficiales que han crecido en las 2 \u00faltimas semanas en el antebrazo derecho, en el t\u00f3rax y en la espalda. Respecto a los hemangiomas infantiles que presenta la paciente, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "Tienen 3 fases evolutivas: una fase proliferativa en la que la lesi\u00f3n crece aceleradamente, un periodo de estabilidad y una fase involutiva.",
      "B": "Suponen la \u00fanica lesi\u00f3n positiva para el marcador GLUT-1 (prote\u00edna transportadora de glucosa).",
      "C": "Es necesario realizar estudios de imagen (la ecograf\u00eda ser\u00eda la t\u00e9cnica de elecci\u00f3n) por el riesgo aumentado de hemangiomas a nivel visceral.",
      "D": "La mayor\u00eda de los hemangiomas infantiles tiene un curso cl\u00ednico predecible por lo que, si no hay compromiso funcional ni est\u00e9tico, una opci\u00f3n v\u00e1lida es no tratar a estos pacientes."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q199",
    "question_text": "Hombre de 45 a\u00f1os con antecedentes personales de hipertensi\u00f3n arterial, dislipemia, h\u00edgado graso y esclerosis m\u00faltiple y en tratamiento con fingolimod, enalapril y simvastatina, presenta una psoriasis con afectaci\u00f3n de m\u00e1s del 10% de la superficie corporal y un \u00edndice de la severidad del \u00e1rea de psoriasis (PASI) de 14. Hab\u00eda realizado previamente tratamiento con acitretina durante 15 meses con escasa mejor\u00eda. El paciente pregunta por otra alternativa terap\u00e9utica que consiga mejorar su psoriasis. \u00bfCu\u00e1l considera que es la mejor opci\u00f3n de tratamiento?:",
    "options": {
      "A": "Fototerapia.",
      "B": "Biol\u00f3gico con mecanismo de acci\u00f3n anti-TNF (factor de necrosis tumoral).",
      "C": "Ciclosporina.",
      "D": "Biol\u00f3gico con mecanismo de acci\u00f3n antiInterleucina"
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q200",
    "question_text": "Indique, de los siguientes, \u00bfcu\u00e1l es un criterio de malignidad radiol\u00f3gica de los tumores \u00f3seos?",
    "options": {
      "A": "Esclerosis perilesional reactiva.",
      "B": "Presencia de calcificaciones puntiformes en el interior de la estructura \u00f3sea.",
      "C": "Rotura de la cortical \u00f3sea.",
      "D": "Localizaci\u00f3n epifisaria del tumor por la posibilidad de afectaci\u00f3n de la articulaci\u00f3n."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q201",
    "question_text": "En la enfermedad por ara\u00f1azo de gato, se\u00f1ale la INCORRECTA:",
    "options": {
      "A": "En los casos sin manifestaciones sist\u00e9micas de la enfermedad es suficiente con tratamiento t\u00f3pico.",
      "B": "Para el diagn\u00f3stico es necesaria la pr\u00e1ctica de una serolog\u00eda.",
      "C": "Si se precisa tratamiento antibi\u00f3tico, se recomienda azitromicina 500 mg. en una dosis inicial y 250 mg cada 24 horas durante 4 d\u00edas m\u00e1s.",
      "D": "La mayor\u00eda de los casos curan de forma espont\u00e1nea en semanas o meses sin tratamiento de ning\u00fan tipo."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q202",
    "question_text": "Hombre de 45 a\u00f1os que refiere desde hace 3 meses dolor en codo derecho irradiado a antebrazo, no asociado a parestesias ni sensaci\u00f3n subjetiva de p\u00e9rdida de fuerza. La intensidad del dolor va empeorando a lo largo del d\u00eda, principalmente con trabajo de ordenador y con actividades deportivas. A la exploraci\u00f3n f\u00edsica no se observan signos inflamatorios externos, presenta dolor a la palpaci\u00f3n de epitr\u00f3clea humeral y se reproduce su dolor al distender y resistir la musculatura flexora de antebrazo y mano. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es el diagn\u00f3stico m\u00e1s probable?:",
    "options": {
      "A": "Epicondilopat\u00eda medial.",
      "B": "Epicondilopat\u00eda lateral.",
      "C": "S\u00edndrome compartimental cr\u00f3nico.",
      "D": "Neuropat\u00eda cubital por atrapamiento en canal epitr\u00f3cleo-olecraniano."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q203",
    "question_text": "Hombre de 57 a\u00f1os con buen estado general, tiene un PSA de 13 ng/mL y tacto rectal p\u00e9treo. El estudio diagn\u00f3stico revela c\u00e1ncer de pr\u00f3stata de alto riesgo, Gleason 9, metast\u00e1sico, con afectaci\u00f3n \u00f3sea (m\u00e1s de 8 lesiones en el esqueleto axial) y met\u00e1stasis hep\u00e1ticas. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes es el tratamiento inicial indicado en la actualidad?:",
    "options": {
      "A": "Prostatectom\u00eda radical con linfadenectom\u00eda extendida y resecci\u00f3n de las met\u00e1stasis.",
      "B": "Radioterapia externa p\u00e9lvica y radioterapia estereot\u00e1xica de las met\u00e1stasis.",
      "C": "Braquiterapia p\u00e9lvica de alta tasa.",
      "D": "Antiandr\u00f3genos inicialmente m\u00e1s an\u00e1logos de la LHRH + enzalutamida + docetaxel."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q204",
    "question_text": "Gestante de 36 a\u00f1os primigesta sin factores de riesgo excepto \u00edndice de masa corporal de 32 pregestacional, que acude a urgencias a las 28 semanas y presenta una rotura prematura de membranas. En el momento del ingreso la anal\u00edtica es normal, no presenta din\u00e1mica uterina y la longitud cervical es de 38 mm. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es INCORRECTA?",
    "options": {
      "A": "Iniciaremos maduraci\u00f3n pulmonar fetal con corticoides.",
      "B": "Se realizar\u00e1 profilaxis de corioamnionitis mediante antibioterapia endovenosa.",
      "C": "Se iniciar\u00e1 neuroprotecci\u00f3n fetal.",
      "D": "Se iniciar\u00e1 profilaxis tromboemb\u00f3lica con heparina de bajo peso molecular."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q205",
    "question_text": "\u00bfQu\u00e9 autoanticuerpos en las miopat\u00edas inflamatorias deber\u00eda alertarnos de un curso agresivo de una neumon\u00eda intersticial asociada?:",
    "options": {
      "A": "Anti-TIF-1.",
      "B": "Anti MDA-5.",
      "C": "Anti-Mi2.",
      "D": "Anti-PM/SCL"
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q206",
    "question_text": "Avisan de paritorio por reci\u00e9n nacido pret\u00e9rmino tard\u00edo (35+3 semanas de edad gestacional) sin otros factores de riesgo. Al nacimiento no presenta esfuerzo respiratorio y se decide monitorizaci\u00f3n con pulsioximetr\u00eda. No inicia esfuerzo por lo que a los 30 segundos se ventila con presi\u00f3n positiva intermitente (VPPI) (presi\u00f3n inspiratoria 20 cm H20 y PEEP 6 cm H20 y FiO2 0,21) durante 1 minuto. Inicia llanto y esfuerzo respiratorio pero con signos de dificultad respiratoria en torno a los 3 minutos de vida con cianosis asociada. En la monitorizaci\u00f3n presenta frecuencia card\u00edaca de 170 lpm y Sat O2 del 75%. \u00bfCu\u00e1l es su actuaci\u00f3n en este momento?:",
    "options": {
      "A": "Retirar soporte respiratorio y aumento aporte de ox\u00edgeno.",
      "B": "Mantener VPPI y fracci\u00f3n inspirada de ox\u00edgeno al 21%.",
      "C": "Pasar a modalidad presi\u00f3n positiva continua y aumento aporte de ox\u00edgeno.",
      "D": "Pasar a modalidad presi\u00f3n positiva continua y fracci\u00f3n inspirada de ox\u00edgeno al 21%."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q207",
    "question_text": "En relaci\u00f3n con el estudio de la causalidad en epidemiolog\u00eda, solo uno de los siguientes es un criterio o consideraci\u00f3n causal de Bradford Hill. Se\u00f1\u00e1lelo:",
    "options": {
      "A": "Gradiente biol\u00f3gico (relaci\u00f3n dosis-respuesta).",
      "B": "Ausencia de sesgos.",
      "C": "Ausencia de confusi\u00f3n.",
      "D": "Significaci\u00f3n estad\u00edstica de la asociaci\u00f3n."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q208",
    "question_text": "Hombre de 80 a\u00f1os con antecedentes de hipertensi\u00f3n arterial y diabetes mellitus, as\u00ed como un accidente isqu\u00e9mico cerebral transitorio 2 a\u00f1os antes. Hospitalizado actualmente tras presentar un infarto de miocardio sin elevaci\u00f3n del segmento ST (IAMSEST). En la coronariograf\u00eda se observa enfermedad arterial coronaria multivaso no revascularizable. En la anal\u00edtica la funci\u00f3n renal es normal, sin anemia. \u00bfCu\u00e1l es el tratamiento antiagregante que debiera recomendarse como primera opci\u00f3n?:",
    "options": {
      "A": "\u00c1cido acetil salic\u00edlico 100 mg/d\u00eda de forma indefinida.",
      "B": "\u00c1cido acetil salic\u00edlico 100 mg/d\u00eda de forma indefinida y clopidogrel 75 mg/d\u00eda durante 1 a\u00f1o.",
      "C": "\u00c1cido acetil salic\u00edlico 100 mg/d\u00eda de forma indefinida y ticagrelor 90 mg/d\u00eda durante 1 a\u00f1o.",
      "D": "\u00c1cido acetil salic\u00edlico 100 mg/d\u00eda de forma indefinida y prasugrel 5 mg/d\u00eda durante 1 a\u00f1o."
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q209",
    "question_text": "Hombre de 34 a\u00f1os con poliposis intestinal y manifestaciones extraintestinales como hipertrofia cong\u00e9nita de retina y osteomas mandibulares. Para hacer el diagn\u00f3stico gen\u00e9tico se debe analizar el gen:",
    "options": {
      "A": "Gen MYH.",
      "B": "Gen PTEN.",
      "C": "Gen APC.",
      "D": "Gen p53"
    }
  },
  {
    "id": "MIR-2024-v01-t01-Q210",
    "question_text": "Acude por primera vez a la consulta una paciente de 17 a\u00f1os con anorexia nerviosa de un a\u00f1o de evoluci\u00f3n. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica y anal\u00edtica son caracter\u00edsticos los siguientes signos EXCEPTO:",
    "options": {
      "A": "Lanugo.",
      "B": "Taquicardia.",
      "C": "Hipopotasemia si existen conductas purgativas como los v\u00f3mitos o el uso de laxantes.",
      "D": "Disminuci\u00f3n de hormonas gonadotr\u00f3ficas."
    }
  }
]